

\documentclass[eng,printmode]{mgr}


\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\usepackage{makecell}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{beramono}% monospaced font with bold variant
\usepackage{listings}

\lstdefinelanguage{VHDL}{
  morekeywords=[1]{
    library,use,all,entity,is,port,in,out,end,architecture,of,
    begin,and,or,Not,downto,ALL,if,elsif,then,others,else,mod,xor,
    when,case,process,type,signal,null,wait,until,for
  },
  morekeywords=[2]{
    STD_LOGIC_VECTOR,STD_LOGIC,IEEE,STD_LOGIC_1164,
    NUMERIC_STD,STD_LOGIC_ARITH,STD_LOGIC_UNSIGNED,std_logic_vector,
    std_logic,rising_edge,conv_std_logic_vector,conv_integer,nor_reduce
  },
  morecomment=[l]--
}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\colorlet{keyword}{blue!100!black!80}
\colorlet{STD}{Lavender}
\colorlet{comment}{green!80!black!90}
\lstdefinestyle{vhdl}{
  language     = VHDL,
  basicstyle   = \footnotesize \ttfamily,
  keywordstyle = [1]\color{keyword}\bfseries,
  keywordstyle = [2]\color{STD}\bfseries,
  commentstyle = \color{comment}
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  tabsize=3                                % sets default tabsize to 2 spaces
}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pgf,tikz}
%\usepackage{url}	without hyperlinks
\usepackage{polski} %przydatne podczas skĹ‚adania dokumentĂłw w j. polskim
%\usepackage[polish]{babel}%alternatywnie do pakietu polski, wybraÄ‡ jeden z nich
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%pakiety do grafiki
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{lscape}
 
%pakiety dodajÄ…ce duĹĽo dodatkowych poleceĹ„ matematycznych
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

%pakiety wspomagajÄ…ce i poprawiajÄ…ce skĹ‚adanie tabel
\usepackage{supertabular}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hhline}
\graphicspath{ {./graphics/} }
% matrix vertical line------
\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother
%-----------------------------

%pakiet wypisujÄ…cy na marginesie etykiety rĂłwnaĹ„ i rysunkĂłw zdefiniowanych przez \label{}, chcÄ…c wygenerowaÄ‡ finalnÄ… wersjÄ™ dokumentu wystarczy usunÄ…Ä‡ poniĹĽszÄ… liniÄ™
\usepackage{showlabels}

%definicje wĹ‚asnych poleceĹ„
\newcommand{\R}{I\!\!R} %symbol liczb rzeczywistych, dziaĹ‚a tylko w trybie matematycznym
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}[section] %nowe otoczenie do skĹ‚adania twierdzeĹ„

%dane do zĹ‚oĹĽenia strony tytuĹ‚owej
\title{Implementacja krzywych eliptycznych w strukturach programowalnych}
\engtitle{Implementation of elliptic curves in FPGA}
\author{Krzysztof Hamerski}
\supervisor{dr hab. inż. Janusz Biernat, prof. PWr.}



\field{Informatyka (INF)}
\specialisation{Inżynieria internetowa (INT)}


\begin{document}
\bibliographystyle{plabbrv} %tylko gdy uĹĽywamy BibTeXa, ustawia polski styl bibliografii

\maketitle 

\tableofcontents

\chapter{Wprowadzenie}
Celem projektu jest sprzętowa implementacja algorytmu podpisu cyfrowego wykorzystującego krzywe eliptyczne jako podstawową algebrę obliczeń. Produktem końcowym jest układ cyfrowy, który samodzielnie wykonuje wszystkie obliczenia i zwraca wygenerowaną sygnaturę w zależności od podanych parametrów.

Kryptografia krzywych eliptycznych (z ang. ECC - Elliptic Curve Cryptography) jest to technika kryptografii klucza publicznego, która wykorzystuje algebraiczną strukturę krzywych eliptycznych jako główną technikę matematyczną\cite{ecc_wiki}. Atrakcyjność zastosowania ECC wynika z zachowania równie wysokiego poziomu bezpieczeństwa zaszyfrowanych danych w porównaniu z innymi algorytmami, przy zastosowaniu znacznie krótszych kluczy. Użycie krzywych eliptycznych w kryptografii zostało zaproponowane niezależnie przez Neal'a Koblitz'a oraz Victor'a S. Miller'a w roku 1985\cite{ecc_miller}, i jest objęte licznymi patentami, które blokują powszechne przyjęcie i zastosowanie algorytmów ECC w życiu codziennym. Głównym posiadaczem patentów jest firma Certicom, która posiada ich około 130. Prawa do ECC posiadają również m.in. firmy HP i RSA Security oraz agencja NSA\cite{ecc_pattens}. Niemniej jednak stosowanie kryptografii ECC jest nadal możliwe, ponieważ wszystkie patenty obejmują tylko pewne techniki i rozwiązania związane z implementacją algorytmów. Istnieją darmowe i ogólnodostępne implementacje ECC nie objęte patentami (m.in. OpenSSL, NSS, GnuPG).

Algorytm DSA (z ang. Digital Signature Algorithm) jest asymetrycznym algorytmem służącym do generowania podpisów cyfrowych. DSA został zaproponowany przez Narodowy Instytut Standaryzacji i Technologii (z ang. NIST - National Institute of Standards and Technology) na potrzeby standardu generowania cyfrowych sygnatur (DSS)\cite{nist}.\\
ECDSA (z ang. Elliptic Curve Digital Signature Algorithm) jest wariantem algorytmu DSA w którym zostały zastosowane krzywe eliptyczne i jest głównym tematem tej pracy.
 

\section{Motywacja}
Kryptografia krzywych eliptycznych należy do bardzo potężnych zabiegów kryptograficznych, które jednocześnie posiadają wiele możliwości rozwoju. ECC znajduje coraz większe zastosowanie w wielu serwisach internetowych wykorzystujących połączenie HTTPS. Używane do tej pory algorytmy Diffie'go - Hellman'a oraz RSA nie należą do najbardziej skomplikowanych algorytmów, a kryptoanaliza i ataki przeciwko tym metodom sprowadzają się do rozwiązania problemu logarytmu dyskretnego. Eksperci twierdzą, że rozwiązanie może zostać znalezione w przeciągu najbliższych pięciu latach, co sprawiłoby, że stosowane systemy kryptograficzne stałyby się bezużyteczne\cite{security}.\\
Algorytmy wykorzystujące ECC również opierają się na problemie logarytmu dyskretnego, natomiast skomplikowane operacje matematyczne stosowane w obliczeniach sprawiają, że algorytmy te są mniej podatne na ataki kryptoanalizy\cite{icsa}.
Główną zaletą stosowania ECC jest drastyczny spadek ilości bitów potrzebnych do przechowania kluczy przy zachowaniu podobnego stopnia bezpieczeństwa w porównaniu z innymi algorytmami. Poniższa tabela przedstawia porównanie długości kluczy pomiędzy ECC i RSA. Czas złamania algorytmu przedstawiony jest w latach MIPS, czyli czas jaki potrzebowałby komputer wykonujący milion instrukcji na sekundę (z ang. MIPS - Millions of Instructions Per Second). 
\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Porównanie długości kluczy pomiędzy RSA i ECC}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{| C{3cm} | C{3cm} | C{3cm} | C{3cm} |} \hline
Czas złamania [lat MIPS] & 
Długość klucza RSA [bitów] & 
Długość klucza ECC [bitów] &
współczynnik ECC/RSA \\ \hline
$10^4$ & 512 & 106 & 1 : 5\\
$10^8$ & 768 & 132 & 1 : 6\\
$10^{11}$ & 1024 & 160 & 1 : 7\\
$10^{20}$ & 2048 & 210 & 1 : 10\\
$10^{78}$ & 21000 & 600 & 1 : 35\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
Generalnie, jako punkt odniesienia i wystarczający stopień bezpieczeństwa uznaję się wartość $10^{12}$ lat MIPS, co jest równoważne wszystkimi komputerom na świecie działającym w dostrzegalnie długim czasie.
Na poniższym wykresie przedstawiono zależność wzrostu poziomu bezpieczeństwa do czas potrzebnego na złamanie algorytmu dla RSA i ECC. Przerywana linia oznacza $10^{12}$ lat MIPS, czyli oczekiwany poziom zabezpieczeń.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ECCSecurity1}
\caption{Wykres zależności długości kluczy od czasu złamania dla RSA i ECC}
\end{figure}

\section{Założenia projektowe}

Do najważniejszych założeń należy ostateczna forma projektu. Ze względu na brak stałego dostępu do programowalnego urządzenia FPGA, wszystkie testy zostały uruchomiane na symulatorze ISim. Zachowanie poszczególnych modułów może się różnić w przypadku uruchomienia na urządzeniu FPGA.   

Ze względu na demonstracyjny i orientacyjny charakter pracy, zaimplementowanie bezpiecznego systemu nie należało do głównych celów projektu. Uwaga została skupiona na znalezieniu szybkich i prostych w implementacji rozwiązaniach, które mogą znaleźć zastosowanie również w innych projektach. 
Największym ograniczeniem jest szerokość głównej magistrali danych, która wynosi 8 bitów. W efekcie maksymalna liczebność ciała skończonego, w którym wykonywana jest większość obliczeń, wynosi $2^{8} = 256$ elementów. 

Mimo że celem projektu jest implementacja algorytmu podpisu cyfrowego, nacisk został położony na poprawną i wydajną implementację działań na krzywych eliptycznych. Algorytm DSA przyjmuje jako parametr wiadomość do zaszyfrowania w postaci ciągu bajtów, z którego jest później wyliczana wartość funkcji skrótu (najczęściej SHA-2). W tym projekcie, użytkownik podaje tylko jeden bajt z wyliczonej wartości funkcji skrótu. W ostatecznej wersji modułu, obliczenia musiałby zostać wykonane dla każdego bajtu osobno. Ewentualnym usprawnieniem byłoby zrównoleglenie obliczeń stosując rejestry wektorowe (typu MMX, SSE).



\chapter{Teoria}

W tym rozdziale zostaną omówione podstawy matematyczne, które są obowiązkowe do poprawnego zrozumienia zastosowanych rozwiązań i wykonywanych obliczeń. Jako że teoria dotycząca podstaw zabiegów kryptograficznych jest bardzo obszerna, omówione zostanie wymagane minimum. Jedynym wyjątkiem są krzywe eliptyczne, które zostaną opisane w sposób bardziej szczegółowy ze względu na główną tematykę pracy.  

\section{Algorytm Euklidesa}

Celem algorytmu Euklidesa jest znalezienie największego wspólnego dzielnika dwóch liczb całkowitych $gcd(a,b)=c$. Najprostsza wersja algorytmu korzysta z zależności
\[gcd(a,b)=gcd(b,a\mod{b})\]
Obliczanie reszty $a \mod b$ można wykonać poprzez kolejne odejmwanie $b$, dopóki różnica jest nieujemna. Algorytm kończy się w momencie, w którym jedna z liczb jest równa zero - druga jest wtedy największym wspólnym dzielnikiem\cite{euclides_wiki}.
Liczby, które nie posiadają innych wspólnych dzielników poza jedynką, czyli $gcd(a,b) = 1$ nazywamy liczbami względnie pierwszymi.

\section{Odwrotność multiplikatywna}
Liczba $b$ jest multiplikatywną odwrotnością modulo $N$ liczby $a$, jeżeli:
\[ab \equiv 1 \mod{N}\] i jest również oznaczana jako $a^{-1}$. Liczba $a$ posiada odwrotność tylko w przypadku, gdy liczby $a$ i $N$ są względnie pierwsze, czyli gdy $gcd(a,N)=1$. Celem znajdowania odwrotności jest zastąpienie dzielenia mnożeniem przez odwrotność.
Np. odwrotnością $x$ liczby $3 \mod{11}$ jest liczba $4$ ponieważ, $3 \cdot 4 \mod{11}=1$
Obliczanie odwrotności modulo można wykonać za pomocą algorytmu Euklidesa i twierdzenie B\'{e}zouta, które stwierdza, że dla dwóch niezerowych liczb całkowitych $a$ i $b$ istnieją dwie liczby całkowite $x$ i $y$, które spełniają równanie: \[gcd(a,b) = ax + by\]
Jeśli $gcd(a,b)=1$, to $x=a^{-1}\mod{b}$, a także $y=b^{-1}\mod{a}$.


\section{Algorytm Blankinship\cite{balnkiship}}

Jeśli $a\geq b$ oraz $a=bq+r$, to zależność $gcd(a,b)=gcd(b,r)$ można przedstawić w zapisie macierzowym jako
\[\begin{pmatrix}
1 & -q\\
0 & 1\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
a\\
b\\
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
r\\
b\\
\end{pmatrix}\]
albo jako przekształcenie macierzy
\[\begin{pmatrix}[cc|c]
1 & 0 & a\\
0 & 1 & b\\
\end{pmatrix}\Rightarrow
\begin{pmatrix}[cc|c]
1 & -q & r=a\mod{b}\\
0 & 1 & b\\
\end{pmatrix}\]
utworzone przez $q$-krotne odjęcie wiersza dolnego od górnego. Analogicznym przekształceniem w kolejnym kroku będzie $p$-krotne odjęcie wiersza górnego (bo $r\leq b$) od dolnego. Procedura jest powtarzana dopóki żaden z elementów w ostatniej kolumnie nie jest zerem.
\newline
\newline
\textbf{Przykład}\\Przyjmijmy $a=2520$ i $b=154$. Oczywiście:
\begin{center}
$gcd(2520,154)=2520x + 154y$
\end{center}
Celem algorytm jest znalezienie trzech liczb - współczynników $x$ i $y$ oraz $gcd(2520,154)$. 
Na początek zapiszmy
\begin{center}
$\begin{pmatrix}[cc|c]
   1 & 0 & 2520\\
   0 & 1 & 154\\
  \end{pmatrix}$
\end{center}
Jeśli podzielimy $2520$ przez $154$ otrzymamy $16$ z resztą. Odejmując $16$ razy rząd drugi od pierwszego otrzymamy
\begin{center}
$\begin{pmatrix}[cc|c]
   1 & -16 & 56\\
   0 & 1 & 154\\
  \end{pmatrix}$
\end{center}
Odejmując dwa razy rząd pierwszy od drugiego (bo $154=2\cdot56+42$)
\begin{center}
$\begin{pmatrix}[cc|c]
   1 & -16 & 56\\
   -2 & 33 & 42\\
  \end{pmatrix}$
\end{center}
W kolejnym kroku odejmujemy rząd drugi (bo $56=42\cdot1+14$)
\begin{center}
$\begin{pmatrix}[cc|c]
   3 & -49 & 14\\
   -2 & 33 & 42\\
  \end{pmatrix}$
\end{center}
następnie (ponieważ $42=3\cdot14+0$)
\begin{center}
$\begin{pmatrix}[cc|c]
   3 & -49 & 14\\
   -11 & 180 & 0\\
  \end{pmatrix}$
\end{center}
Na tym etapie algorytm kończy swoje działanie, ponieważ w prawej kolumnie znajduje się $0$. Ostatecznie, możemy zapisać, że:
\begin{center}
$\begin{pmatrix}
3 & -49\\
-11 & 180\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
2520\\
154\\
 \end{pmatrix}=
 \begin{pmatrix}
   14\\
   0\\
 \end{pmatrix}$
\end{center}
Czyli $14=3\cdot2520-49\cdot154$, a zatem $x=3$, $y=-49$ i $gcd(2520,154)=14$.

\section{Ciało skończone $GF(2^m)$}

Ciało jest to struktura algebraiczna składająca się z elementów (liczb) oraz operacji dodawania ($+$) i mnożenia ($\cdot$). Ważną cechą jest fakt, że wykonanie operacji dla dowolnych dwóch elementów spośród ciała daje w wyniku element również należący do ciała. Operacje w ciele są przemienne i łączne. Dla obydwu działań istnieje element neutralny, nazywany również zerem dla dodawania i jedynką dla mnożenia\cite{gfield}.\\ 
Algebraicznie, ciało $K$ jest zdefiniowane jako struktura $(K,+,\cdot,1,0)$ taka, że:
\begin{itemize}
\item zbiór $K$ zawiera dwa elementy neutralne oznaczane symbolami $0$ i $1$
\item dla operacji dodawania $(+)$ spełnione są następujące warunki $\forall_{a,b,c\in K}$
\begin{itemize}[label=]
\item $a+(b+c)=(a+b)+c$
\item $a+b=b+a$
\item $a+0=a$
\item $a+b=0 \Leftrightarrow a = -b$ ($b$ jest elementem przeciwnym do $a$)
\end{itemize}
\item dla operacji mnożenia $(\cdot)$ spełnione są następujące warunki $\forall_{a,b,c\in K}$
\begin{itemize}[label=]
\item $a\cdot(b\cdot c)=(a\cdot b)\cdot c$
\item $a\cdot b=b\cdot a$
\item $a\cdot1=a$
\item $a\cdot b=1 \Leftrightarrow b \neq 0 \wedge a = b^{-1}$ ($b$ jest elementem odwrotnym do $a$)
\end{itemize}
\item istnieje rozdzielność mnożenia względem dodawania
\begin{itemize}[label=]
\item $(a+b)\cdot c=a\cdot c + b\cdot c$
\end{itemize}
\end{itemize}
Ciałem skończonym nazywamy ciało o skończonej liczbie elementów, nazywane również ciałem Galois. Używana notacja $GF$ pochodzi z języka angielskiego Galois Field - ciało Galois. Ciała proste są izomorficzne z ciałami liczbowymi $GF(p)$ z działaniami modulo $p$, gdzie $p$ jest liczbą pierwszą.
Elementy ciał rozszerzonych można interpretować jako wektory $m$-elementowe (lub wielomiany) o współczynnikach z ciała prostego, np. $GF(2^{m})$.\\ Binarne ciało skończone można więc zapisać jako: ($x$ - element abstrakcyjny)
\[GF(2^m)=\{a_{m-1}x^{m-1}+a_{m-2}x^{m-2}+\cdots+a_2x^2+a_1x+a_0 : a_i \in GF(2)\}\]
Dodawanie w takim ciele polega na zwykłym dodaniu dwóch wielomianów ze współczynnikami w ciele $GF(2)$. Oznacza to, że dodawanie to suma modulo 2, czyli bitowa operacja XOR. Mnożenie natomiast wykonywane jest modulo generator ciała. 
\\
\\
\textbf{Przykład}\\Elementami ciała $GF(2^4)$ są:
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ L{3cm}  L{3cm}  L{3cm}  L{3cm} }
$0$ & $x^2$ & $x^3$ & $x^3+x^2$\\
$1$ & $x^2+1$ & $x^3+1$ & $x^3+x^2+1$\\
$x$ & $x^2+x$ & $x^3+x$ & $x^3+x^2+x$\\
$x+1$ & $x^2+x+1$ & $x^3+x+1$ & $x^3+x^2+x+1$\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Nieredukowalnym wielomianem jest $x^4+x+1$. Przykładowe operacje w ciele wyglądają następująco:
\begin{itemize}
\item dodawanie:
\[(x^3+x^2+1)+(x^2+x+1)=x^3+x\]
\item odejmowanie:\\\\
Warto zwrócić uwagę, że np.:
\[(x^3+1)+(x^3+1)=0\]
Czyli element $x^3+1$ jest swoim własnym przeciwieństwem. Ogólnie:
\[\forall_{ a \in GF(2^m)} a = -a\] Oznacza to, że operacja dodawania jest tym samym co odejmowanie.
\[(x^3+x^2+1)-(x^2+x+1)=x^3+x\]
\item mnożenie:
\[(x^3+x^2+1)\cdot(x^2+x+1)=x^2+1\]
ponieważ
\[(x^3+x^2+1)\cdot(x^2+x+1)=x^5+x+1\]
oraz
\[(x^5+x+1)\mod(x^4+x+1)=x^2+1\]
\item odwrotność:
\[(x^3+x^2+1)^{-1}=x^2\]
ponieważ
\[(x^3+x^2+1)\cdot x^2\mod(x^4+x+1)=1\]
\end{itemize}
Każde ciało skończone ma generator, czyli element, którego potęgi naturalne wyrażają wszystkie niezerowe elementy ciała. W reprezentacji wielomianowej, generatorem ciała $GF(2^{m})$ jest nieredukowalny wielomian stopnia $m$ o współczynnikach z ciała prostego $GF(2)$. Ideą stosowania reprezentacji wielomianowej jest łatwość i szybkość wykonywania obliczeń przez komputer, ponieważ większość operacji można wykonać za pomocą operatorów logicznych.
Poniższy listing przedstawia przykładowe implementacje funkcji dodawania i mnożenia w binarnym ciele skończonym. 
\begin{lstlisting}[language=C++]

int GF_add(int a, int b)
{
	return a ^ b;
}





int GF_mul(int a, int b)
{            
 	int product = 0;
 	int irreducablePoly = 0x80;
 	     
 	for(int i = 0; i < 32; i++)
 	{
  		if((b & 1) == 1) 
	   	product ^= a;		        
  		a <<= 1;
	  	if((a & (1 << 32)) > 0)
	  	    a ^= irreducablePoly;		
	  	b >>= 1;
 	}
	return product;
}
\end{lstlisting}


\section{Krzywe eliptyczne}
Krzywa eliptyczna jest gładką krzywą algebraiczną o genusie równym $1$ wraz z wyróżnionym punktem $O$, tzw. punktem w nieskończoności. Zastosowane w tej pracy krzywe eliptyczne posiadają własności grupy abelowej, takie jak operacje dodawania elementów (punktów), której wynikiem jest również punkt spełniający równanie krzywej, oraz element neutralny - punkt w nieskończoności $O$. Poniżej przedstawiony został przykładowy wykres krzywej eliptycznej dla równania $y^2=x^3-2x+2$ w dziedzinie liczb rzeczywistych.   

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{tikzpicture}[domain=-1.769292354238631:2.5, samples at ={-1.769292354238631, -1.76, -1.74, ..., 2.26, 2.35, 2.5}]
		\draw[->] (-2.2,0) -- (3.2,0) node[right] {$x$};
		\draw[->] (0,-2.2) -- (0,4.2) node[above] {$y$};
		\draw[-, color=black] plot (\x,{sqrt(\x^3-2*\x+2)}) node[right] {$y^2=x^3-2x+2$};
		\draw[-, color=black] plot (\x,{-sqrt(\x^3-2*\x+2)}) node[right] {};
	\end{tikzpicture}
\caption{Krzywa eliptyczna}
\end{figure}

W pracy zostały użyte krzywe o wzorze ogólnym:
\[y^2+a_1xy+a_3y=x^3+a_2x^2+a_4x+a_6\]
\\
\\
\textbf{Arytmetyka punktów}\\ 
Punkty krzywej eliptycznej tworzą grupę abelową z działaniem dodawania. Elementem neutralnym w grupie jest $O$. Każdy punkt jest wektorem współrzędnych\\ $x$ i $y$.
\[P=(x,y)\]
Przyjmijmy $E$ jako przykładową krzywą eliptyczną o równaniu: 
\[E: y^2+a_1xy+a_3y=x^3+a_2x^2+a_4x+a_6\]
Dla punktów $P, Q \in E$ zachodzą następujące własności:
\begin{itemize}
\item $P+O=P$ i $O+P=P$
\item $O=-O$
\item jeśli $P=(x,y)\neq O$, to $-P=(x,-y-a_1x-a_3)$
\item jeśli $P=-Q$ to $P+Q=O$
\item jeśli $P\neq O, Q\neq O, Q\neq -P, P\neq Q$ to $P+Q=R, R\in E$
\item jeśli $P\neq O$ to $2P=R, R\in E$
\end{itemize}
Działania oraz równania krzywych eliptycznych różnią się nieznacznie w zależności od dziedziny w której są reprezentowane współczynniki oraz współrzędne punktów. W binarnym ciele skończonym $GF(2^m)$ krzywa eliptyczne jest opisana równaniem:
\[E: y^2+xy=x^3+a_2x^2+a_6\]
\newpage
Możliwe działania na punktach to:

\begin{enumerate}
\item Dodawanie punktów.\\
Niech $P,Q \in E$ i $P=(x_p,y_p)$ wtedy $-P=(x_p,x_p+y_p)$. Jeśli $Q=(x_q,y_q)$, $Q\neq -P$ i $P\neq Q$, wtedy $P+Q=(x,y)$, gdzie
\[x=\left(\frac{y_p+y_q}{x_p+x_q}\right)^2+\frac{y_p+y_q}{x_p+x_q}+x_p+x_q+a_2\]
\[y=\left(\frac{y_p+y_q}{x_p+x_q}\right)(x_p+x)+x+y_p\]
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{eccPmul.png}
\caption{Dodawanie punktów na krzywej eliptycznej w $\mathbb{R}^2$}
\end{figure}
\newpage
\item Podwojenie punktu.\\
Niech $P \in E$ i $P=(x_p,y_p)$. $2P = P+P=(x,y)$, gdzie
\[x=x_p^2+\frac{a_6}{x_p^2}\]
\[y=x_p^2+\left(x_p+\frac{y_p}{x_p}\right)x+x\]
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{eccPadd.png}
\caption{Podwojenie punktu na krzywej eliptycznej w $\mathbb{R}^2$}
\end{figure}
\item Mnożenie skalarne.\\
Niech $\#E$ oznacza ilość punktów na krzywej eliptycznej $E$, $0<k<\#E$ i $P,Q\in E$. Mnożenie skalarne jest zdefiniowane jako:
\[P=kQ\]
i polega na ciągłym podwajaniu i dodawaniu punktów, aż do osiągnięcia szukanej wielokrotności punktu $Q$. Odwrotność tej operacji, czyli znalezienie wartości $k$ mając do dyspozycji tylko punkty $P$ i $Q$ nosi nazwę logarytmu dyskretnego. Bezpieczeństwo całego systemu krzywych eliptycznych opiera się na trudności problemu logarytmu dyskretnego\cite{certicom_tut}.
\end{enumerate}

\subsection{Algorytm Montgomery ladder - mnożenie skalarne}
Montgomery ladder jest metodą do wykonywania mnożenia skalarnego punktów na krzywej eliptycznej \cite{montgomery}. Algorytm działa w stałym czasie co jest dodatkowym zabezpieczeniem przeciwko atakom timing'owym. Ilość powtórzeń pętli zależy od bitowej długości parametru $k$, który oznacza wielokrotność danego punktu na krzywej. Dla każdego powtórzenia wykonywana jest operacja dodawania i podwojenia punku. W zależności od wartości bitu na danej pozycji zmiennej $k$, wyniki działań akumulowane są w zmiennych pomocniczych $R$ i $Q$. Algorytm kończy swoje działanie, kiedy sprawdzony zostanie każdy bit zmiennej $k$. Poniższy listing przedstawia przykładową implementację algorytmu.  


\begin{lstlisting}[language=C++]


Point EC_scalarMul(int k, Point P) 
{
    Point R = 0;
    Point Q = P;
    
    for(int i = 0x80; i > 0; i>>=1)
    {
    	if ((k & i) == 0)
        {
        	Q = R + Q;
        	R = 2 * R;
        }
        else
        {
        	R = R + Q;
        	Q = 2 * Q;
        }
    }
    return R;
}


\end{lstlisting}

Algorytm wykonuje taką samą ilość operacji dodawania i podwojenia punktów, dzięki czemu nie jest ujawniana żadna informacja na temat wartości parametru $k$. Warto również zwrócić uwagę, że zastosowanie tej metody pozwala na równoległą implementację operacji dodawania i podwojenia. 





\chapter{Koncepcja rozwiązania}
W tym rozdziale zostaną omówione zastosowane rozwiązania dla głównych problemów napotkanych podczas implementacji algorytmu. Analizując omówiony w poprzednim rozdziale protokół ECDSA, łatwo można zauważyć, że do podstawowych problemów należy implementacja inwertera modulo $N$, działań w ciele skończonym, operacji dodawania i podwojenia punku na krzywej eliptycznej oraz mnożenia skalarnego.  

Ze względu na sprzętową implementację, najlepszym rozwiązaniem jest rozdzielenie logiki algorytmu i arytmetyki działań na dwa osobne moduły odpowiednio Control Unit i Datapath\cite{gcd_cu_dp}. W module Control Unit zaimplementowana jest maszyna stanów nadzorująca iterowanie pętli i synchroniczne wykonywanie operacji. W Datapath natomiast zostały umieszczone potrzebne rejestry, multipleksery i moduły wykonujące operacje arytmetyczno-logiczne. Control Unit jest zaimplementowany w kodzie VHDL, a moduł Datapath dla celów symulacji jest przedstawiony w postaci schematu. Moduły komunikują się ze sobą poprzez sygnały do zapisania wartości w rejestrach lub zmieniania wyjść multiplekserów, oraz statusy modułów w Datapath np. wyjścia komparatorów.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{cu_datapth.png}
\caption{Połączenia między modułami Control Unit i Datapath}
\end{figure}

\section{Protokół ECDSA}
ECDSA (z ang. Elliptic Curve Digital Signature Algorithm) - jest algorytmem generowania podpisu cyfrowego, wykorzystującego krzywe eliptyczne. Poniżej przedstawiono prosty schemat generowania podpisu cyfrowego.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ecdsa.png}
\caption{Algorytm generowania podpisu cyfrowego}
\end{figure}
Przyjmijmy, że dziedziną obliczeń jest ciało skończone $GF(2^m)$. Równanie krzywej jest postaci:  
\[E: y^2+xy=x^3+Ax^2+B; A,B \in GF(2^m)\]
Ilość punktów spełniających równanie (rząd krzywej $E$) wynosi $n=\#E$. 

Alicja chce przesłać zaszyfrowaną wiadomość do Boba. Na początku obie strony muszą uzgodnić parametry krzywej eliptycznej, czyli:
\begin{itemize}
\item współczyniki $A$ i $B$ równania krzywej eliptycznej $E$
\item rząd krzywej $n=\#E$
\item punkt $G$ na krzywej, czyli generator wszystkich punktów tworzących razem grupę cykliczną $\langle g \rangle = E$. Warto zauważyć, że $nG=O$          
\end{itemize}
Alicja tworzy parę kluczy składającej się z klucza prywatnego i publicznego. Wartość klucza prywatnego to liczba całkowita oznaczano jako $d_A$, gdzie $d_A\in [1,n-1]$.
Klucz publiczny to punkt $Q$ krzywej eliptycznej:
\[Q=d_AG\]
W celu wygenerowania sygnatury wiadomości $m$, Alicja musi wykonać następujące kroki:
\begin{itemize}
\item obliczyć wartość $e=hash(m)$, gdzie $hash$ jest funkcją skrótu np. SHA-2
\item wybrać losową wartość $k$ z przedziału $[1,n-1]$
\item obliczyć punkt na krzywej $(x,y)=kG $
\item obliczyć wartość $r=x \mod n, r \neq 0$
\item obliczyć wartość $s=k^{-1}(e+rd_A) \mod n, s \neq 0$
\item sygnaturą jest para $(r,s)$
\end{itemize}

Bardzo ważnym krokiem jest punkt trzeci, w którym generowana jest losowa wartość $k$, co okazuje się być kluczowe dla bezpieczeństwa systemu. Zastosowanie stałej wartości $k$ sprawia, że znalezienie klucza prywatnego staję się bardzo łatwe, o czym przekonała się w 2010 roku firma SONY, wypuszczając na rynek konsolę PS3. Wszystkie programy na konsolę były podpisane cyfrową sygnaturą. Firma popełniła błąd podczas implementacji algorytmu stosując stałą wartość $k$. W niedługim czasie po premierze zabezpieczenia zostały złamane\cite{sony}.

\section{Odwrotność multiplikatywna}
Do zaimplementowania modułu znajdującego odwrotność multiplikatywną podanej liczby użyto algorytmu Blankinship. Moduł przyjmuje na wejście wartość $a$ i $N$.
\[1=gcd(a,N) = ax + bN\]
Ze względu na fakt, że interesuje nas tylko odwrotność, czyli liczba $x$ stojąca przy $a$, pominięta została druga kolumna macierzy, upraszczając obliczenia. Ostatecznie, algorytm operuje na czterech wartościach w macierzy:
\begin{center}
$\begin{pmatrix}
  x_1 & y_1\\
  x_2 & y_2\\
 \end{pmatrix}$
\end{center}
 Maszyna stanów działa na dziewięciu stanach:
\begin{itemize}
\item start - oczekiwanie na sygnał GO, który uruchomi maszynę stanów
\item load - zapisanie wartości początkowych
\begin{center}
$\begin{pmatrix}
  1 & a\\
  0 & N\\
 \end{pmatrix}$
\end{center}
\item check1 - sprawdzenie czy należy przerwać algorytm $y_2=0$
\item check2 - sprawdzenie czy $y_1>y_2$
\item update1 - odjęcie wiersza drugiego od pierwszego
\item update2 - odjęcie wiersza pierwszego od drugiego
\item store - zapisanie wyniku w rejestrze
\item done  - sygnalizacja zakończenia działania algorytmu
\item error - sygnalizacja, że szukana odwrotność nie istnieje
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (8.4,-12.9) circle (3);
\draw (8.4,-12.9) node {$start$};
\draw [black] (25.8,-15.1) circle (3);
\draw (25.8,-15.1) node {$load$};
\draw [black] (38.8,-23.8) circle (3);
\draw (38.8,-23.8) node {$check1$};
\draw [black] (37.5,-50.4) circle (3);
\draw (37.5,-50.4) node {$check2$};
\draw [black] (13.9,-50.4) circle (3);
\draw (13.9,-50.4) node {$update1$};
\draw [black] (63.1,-49.3) circle (3);
\draw (63.1,-49.3) node {$update2$};
\draw [black] (63.1,-29.2) circle (3);
\draw (63.1,-29.2) node {$store$};
\draw [black] (71.4,-17.9) circle (3);
\draw (71.4,-17.9) node {$done$};
\draw [black] (41.5,-8.1) circle (3);
\draw (41.5,-8.1) node {$error$};
\draw [black] (23.711,-17.238) arc (-52.94242:-141.46969:9.98);
\fill [black] (23.71,-17.24) -- (22.77,-17.32) -- (23.37,-18.12);
\draw (15.89,-19.85) node [below] {$GO$};
\draw [black] (5.743,-11.532) arc (270.49318:-17.50682:2.25);
\draw (2.33,-6.98) node [above] {$else$};
\fill [black] (7.87,-9.96) -- (8.36,-9.15) -- (7.36,-9.16);
\draw [black] (28.688,-14.338) arc (95.47493:16.94176:9.235);
\fill [black] (38.4,-20.84) -- (38.65,-19.93) -- (37.69,-20.22);
\draw [black] (41.787,-23.535) arc (92.71959:62.2228:36.455);
\fill [black] (60.51,-27.69) -- (60.03,-26.88) -- (59.57,-27.76);
\draw (53.06,-23.65) node [above] {$y2=0$};
\draw [black] (38.65,-26.8) -- (37.65,-47.4);
\fill [black] (37.65,-47.4) -- (38.18,-46.63) -- (37.19,-46.58);
\draw (37.58,-37.08) node [left] {$y2>0$};
\draw [black] (42.221,-11.008) arc (8.70593:-28.22186:16.487);
\fill [black] (42.22,-11.01) -- (41.85,-11.87) -- (42.84,-11.72);
\draw (42.89,-16.54) node [right] {$else$};
\draw [black] (16.4,-48.747) arc (119.00178:60.99822:19.182);
\fill [black] (16.4,-48.75) -- (17.34,-48.8) -- (16.86,-47.92);
\draw (25.7,-45.84) node [above] {$y1>y2$};
\draw [black] (60.426,-50.658) arc (-66.18521:-108.89396:27.688);
\fill [black] (60.43,-50.66) -- (59.49,-50.52) -- (59.9,-51.44);
\draw (50.51,-53.57) node [below] {$else$};
\draw [black] (14.014,-47.404) arc (-185.47295:-260.74579:26.124);
\fill [black] (35.82,-24.11) -- (34.95,-23.75) -- (35.11,-24.73);
\draw [black] (41.4,-25.296) arc (58.57762:28.66167:57.089);
\fill [black] (41.4,-25.3) -- (41.82,-26.14) -- (42.34,-25.29);
\draw [black] (70.71,-20.814) arc (-19.24167:-53.35388:14.501);
\fill [black] (70.71,-20.81) -- (69.97,-21.4) -- (70.92,-21.73);
\draw [black] (10.613,-10.876) arc (130.39001:40.53445:41.847);
\fill [black] (10.61,-10.88) -- (11.55,-10.74) -- (10.9,-9.98);
\draw [black] (11.077,-11.547) arc (115.02454:81.47793:48.095);
\fill [black] (11.08,-11.55) -- (12.01,-11.66) -- (11.59,-10.76);
\end{tikzpicture}
\caption{Maszyna stanów modułu znajdującego odwrotność modulo $N$}
\end{figure}


\section{Działania w ciele skończonym $GF(2^m)$}
W celu szybkiej i prostej implementacji obliczeń w ciele skończonym wykorzystano zalety wielomianowej reprezentacji elementów dla operacji dodawania, oraz logarytmicznej dla działań mnożenia i dzielenia. Jedynym problemem jest konwersja między tymi reprezentacjami. 
\\Dla przykładowego elementu $x \in GF(2^m)$, i generatora ciała $g \in GF(2^m)$ istnieje liczba $0<a<2^m$ taka, że
\[x=g^a\]
Reprezentacja logarytmiczna polega na określaniu wartości poprzez potęgę $a$
\[a=\log_gx\] 
Do konwersji między reprezentacjami zostały zastosowane statyczne tablice wartości (tzw. look-up tables). Tablica conv2log zwraca logarytm podanej wartości, a tablica conv2value wartość dla podanego logarytmu.

Mając możliwość konwersji między reprezentacjami, działania w ciele skończonym wyglądają następująco. Dla $x,y\in GF(2^m)$:
\begin{itemize}
\item dodawanie
\begin{enumerate}
\item $r = x$ xor $y$
\item return r
\end{enumerate}
\item mnożenie
\begin{enumerate}
\item $x_{log} = $ conv2log$(x)$
\item $y_{log} = $ conv2log$(y)$
\item $r_{log} = x_{log} + y_{log} \mod (2^m-1)$
\item $r = $ conv2val$(r_{log})$
\item return r
\end{enumerate}
\item dzielenie
\begin{enumerate}
\item $x_{log} = $ conv2log$(x)$
\item $y_{log} = $ conv2log$(y)$
\item $r_{log} = x_{log} - y_{log} \mod (2^m-1)$
\item $r = $ conv2val$(r_{log})$
\item return r
\end{enumerate}
\end{itemize}
Ponieważ rozmiar tablicy rośnie wykładniczo ze wzrostem $m$, więc rozwiązanie to sprawdza się tylko w małych systemach kryptograficznych. 
Dodatkowo, bardzo ważny jest również fakt, że zastosowane tablice są modułami statycznymi. Oznacza to, że w danej chwili może odbywać się tylko jedna konwersja do postaci logarytmicznej i jedna do postaci wielomianowej. Jest to bardzo istotne ograniczenie podczas konstruowania modułów zawierających tablice konwersji.

\section{Dodawanie punktów na krzywej eliptycznej}
Skonstruowanie modułu dodającego dwa punkty na krzywej eliptycznej polega na implementacji poniższych równań.

Dla punktów $P=(x_p,y_p),Q=(x_q,y_q),R=(x_r,y_r) \in E$, gdzie \[E: y^2+xy=x^3+Ax^2+B\]
$P+Q=R$ wtedy, i tylko wtedy gdy:
\[x_r=\left(\frac{y_p+y_q}{x_p+x_q}\right)^2+\frac{y_p+y_q}{x_p+x_q}+x_p+x_q+A\]
\[y_r=\left(\frac{y_p+y_q}{x_p+x_q}\right)(x_p+x_r)+x_r+y_p\] 

Podczas implementacji przyjęto trzy rejestry pomocnicze o oznaczeniach S1, S2 i SVAL. Rejestry przechowujące współrzędne punktu $R=(x_r,y_r)$ to odpowiednio RX i RY.
Parametrami wejściowymi są współrzędny punktów $P$ i $Q$, odpowiednio PX, PY i QX, QY, oraz współczynnik A krzywej eliptycznej.\\

Operatory:
\begin{itemize}[label=]
\item := zapisanie wartości w rejestrze
\item +  dodawanie (reprezentacja wielomianowa - suma modulo 2 (xor))
\item $\cdot$  mnożenie (reprezentacja logarytmiczna - suma modulo N-1)
\item /  dzielnie (reprezentacja logarytmiczna - różnica modulo N-1)\\
\end{itemize}

Maszyna stanów operuje na sześciu stanach:
\begin{itemize}
\item q1:
\begin{itemize}[label=]
\item S1 := conv2log(PY + QY)
\end{itemize}
\item q2:
\begin{itemize}[label=]
\item S2 := conv2log(PX + QX)
\end{itemize}
\item q3:
\begin{itemize}[label=]
\item SVAL : =conv2val(S1 / S2)
\end{itemize}
\item q4:
\begin{itemize}[label=]
\item RX := conv2val((S1 / S2)$^2$) + SVAL + PX + QX + A
\end{itemize}
\item q5:
\begin{itemize}[label=]
\item RY := conv2val((S1 / S2) $\cdot$ conv2log(RX + PX)) + RX + PY
\end{itemize}
\item q6:
\begin{itemize}[label=]
\item sygnał zakończenia obliczeń
\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
Wartość wejścia VALID równa $01$ oznacza poprawne dane wejściowe, tzn. $Q \neq -P$\\


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (32,-8.7) circle (3);
\draw (32,-8.7) node {$q1$};
\draw [black] (66.7,-12.6) circle (3);
\draw (66.7,-12.6) node {$q2$};
\draw [black] (48.9,-22.1) circle (3);
\draw (48.9,-22.1) node {$q3$};
\draw [black] (67.5,-30.3) circle (3);
\draw (67.5,-30.3) node {$q4$};
\draw [black] (48.9,-40.2) circle (3);
\draw (48.9,-40.2) node {$q5$};
\draw [black] (32,-40.2) circle (3);
\draw (32,-40.2) node {$q6$};
\draw [black] (34.768,-7.546) arc (110.05409:57.12057:33.292);
\fill [black] (64.26,-10.86) -- (63.86,-10.01) -- (63.31,-10.85);
\draw (52,-4.45) node [above] {$GO\mbox{ }and\mbox{ }VALID\mbox{ }=\mbox{ }01$};
\draw [black] (29.819,-38.144) arc (-137.54368:-222.45632:20.287);
\fill [black] (29.82,-38.14) -- (29.65,-37.22) -- (28.91,-37.89);
\draw (24,-24.45) node [left] {$GO\mbox{ }and\mbox{ }VALID\mbox{ }!=\mbox{ }01$};
\draw [black] (29.012,-8.644) arc (296.65347:8.65347:2.25);
\draw (25.32,-4.46) node [left] {$else$};
\fill [black] (30.23,-6.29) -- (30.32,-5.36) -- (29.42,-5.8);
\draw [black] (65.299,-15.248) arc (-33.29806:-90.52356:15.882);
\fill [black] (51.88,-22.41) -- (52.67,-22.92) -- (52.68,-21.92);
\draw [black] (64.655,-31.234) arc (-78.14195:-149.4396:13.619);
\fill [black] (64.66,-31.23) -- (63.77,-30.91) -- (63.98,-31.89);
\draw [black] (67.183,-33.275) arc (-13.35556:-110.59544:11.805);
\fill [black] (51.54,-41.6) -- (52.12,-42.35) -- (52.47,-41.41);
\draw [black] (46.676,-42.2) arc (-55.79944:-124.20056:11.076);
\fill [black] (34.22,-42.2) -- (34.6,-43.06) -- (35.17,-42.24);
\draw [black] (33.953,-10.974) arc (36.83475:-36.83475:22.478);
\fill [black] (33.95,-10.97) -- (34.03,-11.91) -- (34.83,-11.31);
\end{tikzpicture}
\caption{Maszyna stanów modułu dodającego punkty na krzywej eliptycznej}
\end{figure}

\section{Podwojenie punktu na krzywej eliptycznej}
Idea implementacji podwojenia punktu jest analogiczna do dodawania. 
Dla punktów $P=(x_p,y_p),R=(x_r,y_r) \in E$, gdzie \[E: y^2+xy=x^3+Ax^2+B\]
$2P=R$ wtedy, i tylko wtedy gdy:
\[x_r=x_p^2+\frac{B}{x_p^2}\]
\[y_r=x_p^2+\left(x_p+\frac{y_p}{x_p}\right)x_r+x_r\]

Parametrami wejściowymi są współrzędny punktu $P$ oznaczone jako PX i PY, oraz współczynnik krzywej eliptycznej B. Zastosowano jeden rejestr pomocniczy oznaczony literą T. Współrzędne punktu $R$ są zapisany w rejestrach X i Y.\\
\\Maszyna stanów operuje na ośmiu stanach:
\begin{itemize}
\item q0:
\begin{itemize}[label=]
\item oczekiwanie na sygnał GO i VALID = 01 oznaczający poprawne dane wejściowe
\end{itemize}
\item q1:
\begin{itemize}[label=]
\item X := conv2log(PX)$^2$
\item Y := conv2val(conv2log(PX)$^2$)
\end{itemize}
\item q2:
\begin{itemize}[label=]
\item X := conv2val((conv2log(B) / X)) + Y
\end{itemize}
\item q3:
\begin{itemize}[label=]
\item T := conv2log(PY)
\end{itemize}
\item q4:
\begin{itemize}[label=]
\item T := conv2val(T / conv2log(PX)) + PX 
\end{itemize}
\item q5:
\begin{itemize}[label=]
\item T := conv2log(T)
\end{itemize}
\item q6:
\begin{itemize}[label=]
\item Y := conv2val(conv2log(X) $\cdot$ T) + X + Y
\end{itemize}
\item q7:
\begin{itemize}[label=]
\item sygnał zakończenia obliczeń
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (33.6,-6.9) circle (3);
\draw (33.6,-6.9) node {$q0$};
\draw [black] (65,-5.9) circle (3);
\draw (65,-5.9) node {$q1$};
\draw [black] (65,-22.9) circle (3);
\draw (65,-22.9) node {$q2$};
\draw [black] (46.5,-23.8) circle (3);
\draw (46.5,-23.8) node {$q3$};
\draw [black] (65.6,-38.4) circle (3);
\draw (65.6,-38.4) node {$q4$};
\draw [black] (47.7,-45.3) circle (3);
\draw (47.7,-45.3) node {$q5$};
\draw [black] (29.5,-42.6) circle (3);
\draw (29.5,-42.6) node {$q6$};
\draw [black] (22.6,-23.8) circle (3);
\draw (22.6,-23.8) node {$q7$};
\draw [black] (22.903,-20.818) arc (169.71804:124.16275:19.161);
\fill [black] (22.9,-20.82) -- (23.54,-20.12) -- (22.55,-19.94);
\draw (25.08,-12.47) node [left] {$GO\mbox{ }and\mbox{ }VALID\mbox{ }=\mbox{ }10$};
\draw [black] (62.302,-7.21) arc (-66.53565:-109.81617:35.17);
\fill [black] (62.3,-7.21) -- (61.37,-7.07) -- (61.77,-7.99);
\draw (49.61,-10.88) node [below] {$GO\mbox{ }and\mbox{ }VALID\mbox{ }=\mbox{ }01$};
\draw [black] (30.615,-6.755) arc (294.9454:6.9454:2.25);
\draw (27.03,-2.42) node [left] {$else$};
\fill [black] (31.9,-4.44) -- (32.02,-3.51) -- (31.11,-3.93);
\draw [black] (66.833,-8.265) arc (30.62729:-30.62729:12.041);
\fill [black] (66.83,-20.53) -- (67.67,-20.1) -- (66.81,-19.59);
\draw [black] (48.575,-21.644) arc (128.9422:56.62813:12.006);
\fill [black] (48.57,-21.64) -- (49.51,-21.53) -- (48.88,-20.75);
\draw [black] (62.672,-37.754) arc (-105.83531:-148.95313:25.315);
\fill [black] (62.67,-37.75) -- (62.04,-37.05) -- (61.77,-38.02);
\draw [black] (64.351,-41.119) arc (-31.66369:-106.17552:12.303);
\fill [black] (50.45,-46.48) -- (51.08,-47.18) -- (51.36,-46.22);
\draw [black] (32.223,-41.354) arc (108.72124:54.402:14.653);
\fill [black] (32.22,-41.35) -- (33.14,-41.57) -- (32.82,-40.62);
\draw [black] (25.034,-25.545) arc (48.88139:-8.57296:15.679);
\fill [black] (25.03,-25.55) -- (25.31,-26.45) -- (25.97,-25.69);
\draw [black] (33.031,-9.843) arc (-14.66241:-51.45679:23.146);
\fill [black] (33.03,-9.84) -- (32.34,-10.49) -- (33.31,-10.74);
\end{tikzpicture}
\caption{Maszyna stanów modułu podwajającego punkt na krzywej eliptycznej}
\end{figure}

\section{Mnożenie skalarne}
Mnożenie skalarne polega na wyliczeniu $k-$tej wielokrotności punktu $P$
\[R=kP\]
Do zaimplementowanie mnożenia skalarnego punktu na krzywej eliptycznej wykorzystano omówiony wcześniej algorytm Montgomery ladder.    
\\Parametrami wejściowymi modułu są zmienna $k$ taka, że $0<k<\#E$, punkt $P=(x_p,y_p)\in E$, gdzie
\[E: y^2+xy=x^3+Ax^2+B\]
oraz współczynniki $A$ i $B$.\\
Mnożenie skalarne wykorzystuje zaimplementowane wcześniej moduły dodawania i podwajania punktów, które uruchamiane są poprzez wysłanie sygnałów odpowiednio GO\_ADD i GO\_MUL oraz nadanie dostępu do statycznych tablic konwertujących, przez co moduły nie mogą działać równolegle. Zakończenie działania jest sygnalizowane poprzez flagi ADD\_FINISHED i MUL\_FINISHED.\\
\\Zmienne $R$ i $Q$ są punktami krzywej eliptycznej. Wewnętrzny sygnał $counter$ służy do zliczania powtórzeń pętli oraz do sprawdzania kolejnego bitu parametru $k$. 

Maszyna stanów operuje na dziesięciu stanach:
\begin{itemize}
\item q0:
\begin{itemize}[label=]
\item oczekiwanie na sygnał $GO$
\end{itemize}
\item q1:
\begin{itemize}[label=]
\item $R := O$
\item $Q := P$
\item $counter := 010000000$
\end{itemize}
\item q2:
\begin{itemize}[label=]
\item $GO\_ADD := 1$ (moduł zawsze wykonuje $R+Q$)
\end{itemize}
\item q3:
\begin{itemize}[label=]
\item oczekiwanie na sygnał $ADD\_FINISHED$
\end{itemize}
\item q4:
\begin{itemize}[label=]
\item $Q := R + Q$
\item $GO\_MUL := 1$ (dla punktu $R$)
\end{itemize}
\item q5:
\begin{itemize}[label=]
\item $R := R + Q$
\item $GO\_MUL := 1$ (dla punktu $Q$)
\end{itemize}
\item q6:
\begin{itemize}[label=]
\item oczekiwanie na sygnał $MUL\_FINISHED$
\end{itemize}
\item q7:
\begin{itemize}[label=]
\item $R := 2R$
\item $counter := counter >> 1$
\end{itemize}
\item q8:
\begin{itemize}[label=]
\item $Q := 2Q$
\item $counter := counter >> 1$
\end{itemize}
\item q9:
\begin{itemize}[label=]
\item sygnał zakończenia obliczeń\\
\end{itemize}
\end{itemize}
Na poniższym schemacie przyjęto sygnał $counter$ jako $i$. Wartość $k[i]$ oznacza $i-$ty bit liczby $k$.\\

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\tikzstyle{every node}+=[inner sep=0pt]
\draw [black] (15.4,-8.5) circle (3);
\draw (15.4,-8.5) node {$q0$};
\draw [black] (31.1,-14.5) circle (3);
\draw (31.1,-14.5) node {$q1$};
\draw [black] (57.6,-7.9) circle (3);
\draw (57.6,-7.9) node {$q2$};
\draw [black] (58.2,-34.8) circle (3);
\draw (58.2,-34.8) node {$q4$};
\draw [black] (66.8,-43.3) circle (3);
\draw (66.8,-43.3) node {$q5$};
\draw [black] (46.6,-48.5) circle (3);
\draw (46.6,-48.5) node {$q6$};
\draw [black] (43.2,-33.2) circle (3);
\draw (43.2,-33.2) node {$q7$};
\draw [black] (25.1,-40.1) circle (3);
\draw (25.1,-40.1) node {$q8$};
\draw [black] (34.5,-4.5) circle (3);
\draw (34.5,-4.5) node {$q9$};
\draw [black] (64.4,-21.9) circle (3);
\draw (64.4,-21.9) node {$q3$};
\draw [black] (28.226,-15.335) arc (-80.94163:-140.88864:12.045);
\fill [black] (28.23,-15.33) -- (27.36,-14.97) -- (27.52,-15.95);
\draw (20.2,-15.23) node [below] {$GO$};
\draw [black] (12.46,-9.032) arc (307.99608:19.99608:2.25);
\draw (8.14,-6.07) node [left] {$else$};
\fill [black] (13.19,-6.49) -- (13.09,-5.55) -- (12.3,-6.17);
\draw [black] (33.327,-12.493) arc (128.75623:79.21449:26.274);
\fill [black] (54.69,-7.17) -- (54,-6.53) -- (53.81,-7.51);
\draw [black] (37.389,-3.698) arc (102.14355:61.1104:25.488);
\fill [black] (37.39,-3.7) -- (38.28,-4.02) -- (38.07,-3.04);
\draw (47.13,-2.73) node [above] {$i=0$};
\draw [black] (61.501,-21.185) arc (-113.40195:-194.78504:9.006);
\fill [black] (61.5,-21.18) -- (60.97,-20.41) -- (60.57,-21.33);
\draw (56.27,-17.93) node [left] {$else$};
\draw [black] (63.438,-19.071) arc (226.5097:-61.4903:2.25);
\draw (68.01,-13.88) node [above] {$ADD\mbox{ }FINISHED\mbox{ }=\mbox{ }0$};
\fill [black] (66.06,-19.42) -- (66.97,-19.18) -- (66.25,-18.49);
\draw [black] (57.057,-32.043) arc (-167.71097:-243.62879:8.4);
\fill [black] (57.06,-32.04) -- (57.38,-31.16) -- (56.4,-31.37);
\draw (56.99,-25.55) node [left] {$k[i]=0$};
\draw [black] (66.691,-23.828) arc (43.83909:-31.04117:14.139);
\fill [black] (68.61,-40.91) -- (69.45,-40.48) -- (68.59,-39.97);
\draw (71.2,-31.94) node [right] {$k[i]=1$};
\draw [black] (57.462,-37.704) arc (-19.1726:-61.3376:17.466);
\fill [black] (49.34,-47.29) -- (50.28,-47.35) -- (49.8,-46.47);
\draw [black] (64.481,-45.199) arc (-54.66903:-96.45902:21.617);
\fill [black] (49.55,-49.04) -- (50.29,-49.63) -- (50.4,-48.64);
\draw [black] (47.923,-51.18) arc (54:-234:2.25);
\draw (46.6,-55.75) node [below] {$MUL\mbox{ }FINISHED\mbox{ }=\mbox{ }0$};
\fill [black] (45.28,-51.18) -- (44.4,-51.53) -- (45.21,-52.12);
\draw [black] (43.842,-47.357) arc (-122.44012:-212.50226:8.654);
\fill [black] (41.19,-35.4) -- (40.33,-35.81) -- (41.18,-36.35);
\draw (39.29,-42.31) node [left] {$k[i]=0$};
\draw [black] (44.303,-50.418) arc (-57.04837:-165.63258:12.438);
\fill [black] (25.49,-43.07) -- (25.2,-43.97) -- (26.17,-43.72);
\draw (30.16,-52.13) node [below] {$k[i]=1$};
\draw [black] (43.289,-30.203) arc (-184.74172:-234.55274:28.273);
\fill [black] (55.07,-9.51) -- (54.13,-9.56) -- (54.71,-10.38);
\draw [black] (25.744,-37.171) arc (165.44323:104.02544:39.861);
\fill [black] (54.66,-8.52) -- (53.77,-8.23) -- (54.01,-9.2);
\draw [black] (17.823,-6.736) arc (121.86725:81.78909:20.498);
\fill [black] (17.82,-6.74) -- (18.77,-6.74) -- (18.24,-5.89);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Maszyna stanów modułu mnożenia skalarnego}
\end{figure}

\chapter{Implementacja}
W tym rozdziale zostanie przedstawiona kompletna implementacja całości projektu. 
Większość modułów została opisana kodem VHDL-owym. Schematy zostały użyte głównie dla prostych modułów, realizujących mapowanie czyli połączenia portów oraz dla modułów typu Datapath. Projet został wykonany w środowisku ISE Project Navigator 14.6 firmy Xilinx.

\section{Moduły proste}
Moduł proste realizują mało skomplikowane operacja arytmetyczno-logiczne. Wszystkie moduły poza rejestrem działają asynchronicznie, tzn. wartość podawana jest na wyjście od razu, niezależnie od zbocza zegara.
\begin{itemize}
\item Register 8bit\\
Moduł realizujący funkcję 8-bitowego rejestru.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{register.png}
\caption{Symbol modułu Register 8bit}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity REGISTER_8bit is
	port(CLK    : in std_logic;
	     CLR 	: in std_logic;
	     LOAD 	: in std_logic;
	     INPUT 	: in std_logic_vector(8 downto 0);
	     OUTPUT	: out std_logic_vector(8 downto 0));
end REGISTER_8bit;

architecture Behavioral of REGISTER_8bit is
	
begin
	process(CLK,CLR,LOAD,INPUT)
	begin
		if(rising_edge(CLK)) then
			if(CLR = '1') then
				OUTPUT <= (others => '0');
			elsif(LOAD = '1') then
				OUTPUT <= INPUT;
			end if;
		end if;
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}




\item Multiplexer 5\\
Moduł realizujący funkcję 5-wejściowego multipleksera.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{mux.png}
\caption{Symbol modułu Multiplexer 5}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity MULTIPLEXER_5 is
	port( X_1 : in std_logic_vector(8 downto 0);
			X_2 : in std_logic_vector(8 downto 0);
			X_3 : in std_logic_vector(8 downto 0);			
			X_4 : in std_logic_vector(8 downto 0);
			X_5 : in std_logic_vector(8 downto 0);
			CONTROLL : in std_logic_vector(2 downto 0);
			OUTPUT : out std_logic_vector(8 downto 0));
end MULTIPLEXER_5;

architecture Behavioral of MULTIPLEXER_5 is

begin
	process(X_1,X_2,X_3,X_4,X_5,CONTROLL)
	begin
		if(CONTROLL = "001") then
			OUTPUT <= X_1;
		elsif(CONTROLL = "010") then
			OUTPUT <= X_2;
		elsif(CONTROLL = "011") then
			OUTPUT <= X_3;
		elsif(CONTROLL = "100") then
			OUTPUT <= X_4;
		elsif(CONTROLL = "101") then
			OUTPUT <= X_5;
		else
			OUTPUT <= "000000000";
		end if;
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}




\item Demultiplexer 5\\
Moduł realizujący funkcję 5-wyjściowego demultipleksera.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{demux.png}
\caption{Symbol modułu Demultiplexer 5}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity DEMULTIPLEXER_5 is
	port( X_1 : out std_logic_vector(8 downto 0);
			X_2 : out std_logic_vector(8 downto 0);
			X_3 : out std_logic_vector(8 downto 0);
			X_4 : out std_logic_vector(8 downto 0);
			X_5 : out std_logic_vector(8 downto 0);
			CONTROLL : in std_logic_vector(2 downto 0);
			INPUT : in std_logic_vector(8 downto 0));
end DEMULTIPLEXER_5;

architecture Behavioral of DEMULTIPLEXER_5 is

begin
	process(INPUT,CONTROLL)
	begin
		if(CONTROLL = "001") then
			X_1 <= INPUT;
			X_2 <= "000000000";
			X_3 <= "000000000";
			X_4 <= "000000000";
			X_5 <= "000000000";
		elsif(CONTROLL = "010") then			
			X_1 <= "000000000";
			X_2 <= INPUT;
			X_3 <= "000000000";			
			X_4 <= "000000000";
			X_5 <= "000000000";
		elsif(CONTROLL = "011") then			
			X_1 <= "000000000";
			X_2 <= "000000000";
			X_3 <= INPUT;
			X_4 <= "000000000";
			X_5 <= "000000000";
		elsif(CONTROLL = "100") then			
			X_1 <= "000000000";
			X_2 <= "000000000";
			X_3 <= "000000000";
			X_4 <= INPUT;
			X_5 <= "000000000";
		elsif(CONTROLL = "101") then
			X_1 <= "000000000";
			X_2 <= "000000000";
			X_3 <= "000000000";
			X_4 <= "000000000";
			X_5 <= INPUT;
		else
			X_1 <= "000000000";
			X_2 <= "000000000";
			X_3 <= "000000000";
			X_4 <= "000000000";
			X_5 <= "000000000";
		end if;
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}


\item Reduce Mod N\\
Moduł redukujący wartość $X \mod N$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{reduce_mod_n}
\caption{Symbol modułu Reduce Mod N}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity Reduce_Mod_N is
	port( X : in std_logic_vector(8 downto 0);
			N : in std_logic_vector(8 downto 0);
			OUTPUT : out std_logic_vector(8 downto 0));
end Reduce_Mod_N;

architecture Behavioral of Reduce_Mod_N is

begin

process(X,N)
	begin
		if(unsigned(N) > 0) then
			OUTPUT <= conv_std_logic_vector((conv_integer(unsigned(X)) 
					    mod conv_integer(unsigned(N))),9);
		else
			OUTPUT <= "000000000";
		end if;
	end process;	
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}



\item Bus Reduce Mod N\\
Moduł redukujący wartość $X \mod N$ przy jednoczesnym skróceniu magistrali do 8 bitów.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{bus_reduce_mod_n}
\caption{Symbol modułu Bus Reduce Mod N}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity BUS_REDUCE_MOD_N is
	port( X : in std_logic_vector(17 downto 0);
			N : in std_logic_vector(8 downto 0);
			OUTPUT : out std_logic_vector(8 downto 0));
end BUS_REDUCE_MOD_N;

architecture Behavioral of BUS_REDUCE_MOD_N is

	signal temp : std_logic_vector(17 downto 0);	

begin
process(X,N)
	begin
		if(unsigned(N) > 0) then
			temp <= conv_std_logic_vector((conv_integer(unsigned(X)) 
					mod conv_integer(unsigned(N))),18);
		else
			temp <= "000000000000000000";
		end if;
	end process;

process(temp)
	begin
		OUTPUT <= temp(8 downto 0);
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}



\item Latch\\
Moduł zatrzaskujący wartość $1$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{latch}
\caption{Symbol modułu Latch}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity LATCH is
	port(	INPUT 	: in	STD_LOGIC;
			OUTPUT 	: out	STD_LOGIC);
end LATCH;

architecture Behavioral of LATCH is

	signal set : std_logic;	

begin
	process(INPUT,set)
	begin
		if(set = '1') then	
			OUTPUT <= '1';
		elsif(INPUT = '1') then
			set <= '1';
		else
			OUTPUT <= '0';		
		end if;
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}


\item Adder\\
Moduł sumujący wartości $X$ i $Y$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{adder}
\caption{Symbol modułu Adder}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity ADDER is
	port( X : in std_logic_vector(8 downto 0);
			Y : in std_logic_vector(8 downto 0);
			OUTPUT : out std_logic_vector(8 downto 0));
end ADDER;

architecture Behavioral of ADDER is

begin
process(X,Y)
	begin
		OUTPUT <= std_logic_vector(unsigned(X) + unsigned(Y));
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}





\item Comparator\\
Komparator wartości $X$ i $Y$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{comparator}
\caption{Symbol modułu Comparator}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity COMPARATOR is
	port( X : in std_logic_vector(8 downto 0);
			Y : in std_logic_vector(8 downto 0);
			X_GREATER : out std_logic;
			EQUAL : out std_logic);
end COMPARATOR;

architecture Behavioral of COMPARATOR is

begin
	process(X,Y)
	begin
		EQUAL <= nor_reduce(X xor Y);
		if(unsigned(X)>unsigned(Y)) then
			X_GREATER <= '1';
		else
			X_GREATER <= '0';
		end if;
	end process;
end Behavioral;

\end{lstlisting}
\end{center}


\item Multiplier\\
Moduł mnożący wartości $X$ i $Y$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{multiplier}
\caption{Symbol modułu Multiplier}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity MULTIPLIER is
	port( X : in std_logic_vector(8 downto 0);
			Y : in std_logic_vector(8 downto 0);
			OUTPUT : out std_logic_vector(17 downto 0));
end MULTIPLIER;

architecture Behavioral of MULTIPLIER is

begin
process(X,Y)
	begin
		OUTPUT <= std_logic_vector(unsigned(X) * unsigned(Y));
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}


\item Subtractor\\
Moduł wykonujący działanie $X-Y$.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{subtracktor}
\caption{Symbol modułu Subtractor}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity SUBTRACKTOR is
	port( X : in std_logic_vector(8 downto 0);
			Y : in std_logic_vector(8 downto 0);
			OUTPUT : out std_logic_vector(8 downto 0));
end SUBTRACKTOR;

architecture Behavioral of SUBTRACKTOR is

begin
process(X,Y)
	begin
		OUTPUT <= std_logic_vector(unsigned(X) - unsigned(Y));
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}

\item Converter\\
Moduł wykonujący konwersję pomiędzy reprezentacją wielomianową i logarytmiczną wartości w ciele skończonym.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{converter}
\caption{Symbol modułu Converter}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{converter_scheme}
\caption{Schemat modułu Converter}
\end{figure}
\end{itemize}

W module Converter zastosowane zostały moduły pamięci ROM. Wprowadzenie wartości do pamięci polega na utworzeniu pliku tekstowego o rozszerzeniu COE, w którym będą zawarte docelowe wartości na odpowiednich miejscach(adresach) w tablicy. Plik COE należy umieścić w folderze input\_data, znajdującym się w głównym folderze projektu.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{coe}
\caption{Wycinek tekstowego pliku COE}
\end{figure}

Do tworzenia plików COE w zależności od parametrów ciała skończonego, w którym będą wykonywane obliczenia, napisany został program GF\_generator. Projekt(VS 2013 C\#) znajduje się w folderze external\_projects.\\

Program GF\_generator należy uruchomić z konsoli systemu, podając trzy parametry:
\begin{itemize}
\item ilość bitów na ilu będą wykonywane obliczania
\item nieredukowalny wielomian w postaci binarnej
\item generator ciała w postaci binarnej
\end{itemize}

Na przykład:\\

$>GF\_generator \ 8 \ 100011011 \ 00000011$

\section{Moduł Inwerter Modulo N}
Inwerter modulo N jest modułem znajdującym odwrotność multiplikatywną. Obliczenia wykonywane są synchronicznie, po przyjęciu impulsu sygnału GO. Impuls musi mieć stan wzbudzony przez długość jednego cyklu zegara. Zakończenie obliczeń jest sygnalizowane flagą FINISHED. W tym czasie na wyjściu Y znajduje się szukana odwrotność. Flaga ERROR\_SIG oznacza, że odwrotność nie istnieje.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{inverter}
\caption{Symbol modułu Inverter Mod N}
\end{figure}
\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{inverter_scheme}
\caption{Schemat modułu Inverter Mod N}
\end{figure}
\end{landscape}

Na schemacie widać dwa moduły Control Unit, w którym znajduje się omówiona wcześniej maszyna stanów oraz DataPath, czyli schemat zawierający moduły operacji arytmetyczno-logicznych.

\begin{itemize}

\item Inverter Mod N Control Unit\\ 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{inverter_cu}
\caption{Symbol modułu Inverter Mod N Control Unit}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity Inverter_Mod_N_Control_Unit is
	port( CLK 				: in std_logic;
			GO 				: in std_logic;				
			Y_GT_0			: in std_logic;
			Y_EQ_0			: in std_logic;
			Y1_GT_Y2			: in std_logic;
			MUX_SET_1		: out std_logic_vector(1 downto 0);	
			LOAD_VEC_1		: out std_logic;
			LOAD_VEC_2		: out std_logic;	
			LOAD_REG_Y 		: out std_logic;
			FINISHED			: out std_logic;
			ERROR_SIG		: out std_logic;
			ZERO				: out std_logic_vector (8 downto 0);
			ONE				: out std_logic_vector (8 downto 0));	
end Inverter_Mod_N_Control_Unit;

architecture Behavioral of Inverter_Mod_N_Control_Unit is

type state_type is (start, load, check1, check2, update1, update2,
						  store, done, error);
signal present_state, next_state: state_type;

begin

process(CLK)
begin
	if(rising_edge(CLK)) then
		present_state <= next_state;
	end if;
end process;

process(present_state,GO,Y_GT_0,Y_EQ_0,Y1_GT_Y2)
begin
	case present_state is
	
				when start =>
						if(GO='1') then
							next_state <= load;
						else
							next_state <= start;
						end if;
						
				when load =>
						next_state <= check1;
						
				when check1 =>
						if(Y_EQ_0 = '1') then
							next_state <= store;
						elsif(Y_GT_0 = '1') then
							next_state <= check2;
						else
							next_state <= error;
						end if;
						
				when check2 =>
						if(Y1_GT_Y2 ='1') then
							next_state <= update1;
						else
							next_state <= update2;
						end if;
						
				when update1 =>
						next_state <= check1;
					
				when update2 =>
						next_state <= check1;
						
				when store =>
						next_state <= done;
						
				when done =>
						next_state <= start;
						
				when error =>
						next_state <= start;		
						
				when others =>
						null;
	end case;
end process;

process(present_state)
begin

	LOAD_VEC_1 <= '0';
	LOAD_VEC_2 <= '0';
	LOAD_REG_Y <= '0';
	ERROR_SIG  <= '0';
	FINISHED   <= '0';
	MUX_SET_1  <= "10";
	ZERO <= (others => '0');
	ONE <= (0 => '1', others => '0');
	
	case present_state is 
					
			when load => 
					MUX_SET_1  <= "01";
					LOAD_VEC_1 <= '1';
					LOAD_VEC_2 <= '1';				
					
			when update1 =>
					LOAD_VEC_1 <= '1';
					
			when update2 =>
					LOAD_VEC_2 <= '1';
					
			when store =>					
					LOAD_REG_Y <= '1';
				
			when done =>
					FINISHED <= '1';
	
			when error =>
					ERROR_SIG <= '1';
					
			when others =>
					null;
	end case;	
end process;

end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}
\newpage
\item Inverter Mod N Datapath\\  
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{inverter_dp}
\caption{Symbol modułu Inverter Mod N Datapath}
\end{figure}
\end{itemize}

\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{inverter_dp_scheme}
\caption{Schemat modułu Inverter Mod N Datapath}
\end{figure}
\end{landscape}

\section{Moduły obliczeń w ciele skończonym}
Wszystkie moduły działają asynchronicznie. Sufiks "Log" oznacza, że moduł operuje na logarytmicznej reprezentacji wartości. 

\begin{itemize}

\item GF Add\\
Moduł dodający wartości $X$ i $Y$ w ciele skończonym. Jest to najczęściej używany moduł w tym projekcie, dlatego ważna jest szybkość wykonywania obliczeń.  
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{gf_add}
\caption{Symbol modułu GF Add}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity GF_Add is
	port( X	 : in std_logic_vector(8 downto 0);
			Y	 : in std_logic_vector(8 downto 0);			
			PRODUCT : out std_logic_vector(8 downto 0));
end GF_Add;

architecture Behavioral of GF_Add is

begin
	process(X,Y)
	begin
		PRODUCT <= X xor Y;
	end process;

end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}

\item GF Mul Log\\
Moduł wykonujący mnożenie wartości $X$ i $Y$ reprezentacji logarytmicznej w ciele skończonym.   
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{gf_mul}
\caption{Symbol modułu GF Mul Log}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity GF_Mul_Log is
	port( X	 : in std_logic_vector(8 downto 0);
			Y	 : in std_logic_vector(8 downto 0);			
			PRODUCT : out std_logic_vector(8 downto 0));
end GF_Mul_Log;

architecture Behavioral of GF_Mul_Log is

	signal temp : std_logic_vector(8 downto 0);	
	  
begin

	process(X,Y)
	begin				
		temp <= std_logic_vector(unsigned(X)+unsigned(Y));
	end process;
	
	process(temp)
	begin
		if(unsigned(temp)>255) then
			PRODUCT <= std_logic_vector(unsigned(temp) - 255);
		else			
			PRODUCT <= temp;
		end if;	
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}

\item GF Div Log\\
Moduł wykonujący dzielenie wartości $X$ i $Y$ reprezentacji logarytmicznej w ciele skończonym. 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{gf_div}
\caption{Symbol modułu GF Div Log}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity GF_Div_Log is
	port( X	 : in std_logic_vector(8 downto 0);
			Y	 : in std_logic_vector(8 downto 0);			
			PRODUCT : out std_logic_vector(8 downto 0));
end GF_Div_Log;

architecture Behavioral of GF_Div_Log is

	signal temp : std_logic_vector(8 downto 0);	
	
begin

	process(X,Y)
	begin
		temp <= std_logic_vector(signed(X)-signed(Y));
	end process;

	process(temp)
	begin
		if(signed(temp)<0) then
			PRODUCT <= std_logic_vector(unsigned(temp) + 255);
		else			
			PRODUCT <= temp;
		end if;
	end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}
\end{itemize}

\section{Moduły operacji na krzywej eliptycznej}

Wszystkie moduły wykonujące działania na krzywej eliptycznej są synchroniczne. Dodawanie i podwojenie punktu zawierają dodatkowe wyjścia i wejścia do połączenia ze statycznym modułem konwertującym. W każdym z tych modułów znajduje się również walidator, czyli moduł sprawdzający poprawność parametrów wejściowych. W przypadku niepoprawnych danych podnoszona jest flaga SIG\_ZERO\_DIV sygnalizująca dzielenie przez zero, lub SIG\_WRONG\_INPUT sygnalizująca złe dane wejściowe.

\subsection{Moduł dodający punkty}

EC Add\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_add}
\caption{Symbol modułu EC Add}
\end{figure}

\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{ec_add_scheme}
\caption{Schemat modułu EC Add}
\end{figure}
\end{landscape}

\begin{itemize}

\item EC Add Control Unit\\ 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_add_cu}
\caption{Symbol modułu EC Add Control Unit}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity EC_ADD_Control_Unit is
	port( CLK 		      : in std_logic;
		   GO		 		   : in std_logic;
			VALID	 		   : in std_logic_vector (1 downto 0);
			REG_LOAD_S1    : out std_logic;
			REG_LOAD_S2    : out std_logic;
			REG_LOAD_SVAL  : out std_logic;
			REG_LOAD_RX    : out std_logic;
			REG_LOAD_RY    : out std_logic;
			FINISHED	      : out std_logic;
			MUX_LOG_CTRL   : out std_logic_vector (1 downto 0);
			DEMUX_LOG_CTRL : out std_logic_vector (1 downto 0);
			MUX_VAL_CTRL   : out std_logic_vector (1 downto 0);
			DEMUX_VAL_CTRL : out std_logic_vector (1 downto 0));			
end EC_ADD_Control_Unit;

architecture Behavioral of EC_ADD_Control_Unit is

type state_type is (q1, q2, q3, q4, q5, q6);
signal present_state, next_state: state_type;

begin

process(CLK)
begin
	if(rising_edge(CLK)) then
		present_state <= next_state;
	end if;
end process;

process(present_state, VALID, GO)
begin
	case present_state is 										
						
				when q1 =>
						if(GO = '1') then
							if(VALID = "01") then 
								next_state <= q2;
							else
								next_state <= q6;
							end if;
						else
							next_state <= q1;
						end if;
						
				when q2 =>
						next_state <= q3;
						
				when q3 =>
						next_state <= q4;
				
				when q4 =>
						next_state <= q5;
						
				when q5 =>
						next_state <= q6;
						
				when q6 =>
						next_state <= q1;							
				
				when others =>
						null;
	end case;
end process;


process(present_state)
begin

	REG_LOAD_S1   <= '0';
	REG_LOAD_S2   <= '0';
	REG_LOAD_SVAL <= '0';
	REG_LOAD_RX   <= '0';
	REG_LOAD_RY   <= '0';
	FINISHED      <= '0';
	
	case present_state is 						
	
			when q1 =>		
				MUX_LOG_CTRL 	<= "01";
				DEMUX_LOG_CTRL <= "01";
				REG_LOAD_S1 	<= '1';
				
			when q2 =>
				MUX_LOG_CTRL 	<= "10";
				DEMUX_LOG_CTRL <= "10";
				REG_LOAD_S2 	<= '1';

			when q3 => 				
				MUX_VAL_CTRL 	<= "11";
				DEMUX_VAL_CTRL <= "11";					
				REG_LOAD_SVAL 	<= '1';

			when q4 => 				
				MUX_VAL_CTRL 	<= "01";
				DEMUX_VAL_CTRL <= "01";
				REG_LOAD_RX 	<= '1';

			when q5 => 
				MUX_LOG_CTRL 	<= "11";
				DEMUX_LOG_CTRL <= "11";
				MUX_VAL_CTRL 	<= "10";
				DEMUX_VAL_CTRL <= "10";
				REG_LOAD_RY 	<= '1';

			when q6 => 
				FINISHED 		<= '1';		
				
			when others =>
					null;
	end case;	
end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}

\newpage
\item EC Add Datapath\\  
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_add_dp}
\caption{Symbol modułu EC Add Datapath}
\end{figure}

\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{ec_add_dp_scheme}
\caption{Schemat modułu EC Add Datapath}
\end{figure}
\end{landscape}

\item EC Add Validator\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_add_val}
\caption{Symbol modułu EC Add Validator}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity EC_ADD_Validator is
	port( P_X 				 : in std_logic_vector (8 downto 0);
			P_Y 				 : in std_logic_vector (8 downto 0);
			Q_X 				 : in std_logic_vector (8 downto 0);
			Q_Y 				 : in std_logic_vector (8 downto 0);
			SIG_WRONG_INPUT : out std_logic;
			SIG_ZERO_DIV	 : out std_logic;
			OUTPUT	       : out std_logic_vector (1 downto 0));	
end EC_ADD_Validator;

architecture Behavioral of EC_ADD_Validator is

begin

process(P_X,P_Y,Q_X,Q_Y)
begin
	SIG_ZERO_DIV <= '0';
	if(P_X = Q_X and (P_X xor P_Y) = Q_Y) then
		SIG_WRONG_INPUT <= '1';
		OUTPUT <= "00"; 
	else
		SIG_WRONG_INPUT <= '0';
		if(P_X = "000000000" and P_Y = "000000000") then	
			OUTPUT <= "11";
		elsif(Q_X = "000000000" and Q_Y = "000000000") then	
			OUTPUT <= "10";
		elsif(P_X = Q_X and P_Y /= Q_Y) then
			SIG_ZERO_DIV <= '1';
			OUTPUT <= "00";
		else
			OUTPUT <= "01";
		end if;
	end if;
end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}
\end{itemize}



\subsection{Moduł podwajający punkt}

EC Point Double\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_mul}
\caption{Symbol modułu EC Point Double}
\end{figure}

\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{ec_mul_scheme}
\caption{Schemat modułu EC Point Double}
\end{figure}
\end{landscape}

\begin{itemize}

\item EC Double Control Unit\\ 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_mul_cu}
\caption{Symbol modułu EC Double Control Unit}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity EC_DOUBLE_Control_Unit is
	port( CLK 		     : in std_logic;
		   GO				  : in std_logic;
			VALID			  : in std_logic_vector (1 downto 0);		
			LOAD_REGT	  : out std_logic;
			LOAD_REGX	  : out std_logic;
			LOAD_REGY 	  : out std_logic;			
			FINISHED	     : out std_logic;
			MUX_LOG		  : out std_logic_vector (2 downto 0);
			DEMUX_LOG	  : out std_logic_vector (2 downto 0);
			MUX_VAL		  : out std_logic_vector (2 downto 0);
			DEMUX_VAL	  : out std_logic_vector (2 downto 0);
			MUX_REGT		  : out std_logic_vector (1 downto 0);
			MUX_REGX		  : out std_logic_vector (1 downto 0);
			MUX_REGY	     : out std_logic_vector (1 downto 0));	
end EC_DOUBLE_Control_Unit;

architecture Behavioral of EC_DOUBLE_Control_Unit is

type state_type is (q0, q1, q2, q3, q4, q5, q6, q7);
signal present_state, next_state: state_type;

begin

process(CLK)
begin
	if(rising_edge(CLK)) then
		present_state <= next_state;
	end if;
end process;

process(present_state, GO, VALID)
begin
	case present_state is 										
						
				when q0 => 
						if(GO = '1' and VALID = "10") then							
							next_state <= q7;
						elsif(GO = '1' and VALID = "01") then
							next_state <= q1;								
						else 
							next_state <= q0;
						end if;
						
				when q1 =>
						next_state <= q2;		
						
				when q2 =>
						next_state <= q3;
						
				when q3 =>
						next_state <= q4;
				
				when q4 =>
						next_state <= q5;
						
				when q5 =>
						next_state <= q6;
						
				when q6 =>
						next_state <= q7;
						
				when q7 =>
						next_state <= q0;
						
				when others =>
						null;
	end case;
end process;

process(present_state)
begin

	LOAD_REGT <= '0';
	LOAD_REGX <= '0';
	LOAD_REGY <= '0';
	FINISHED  <= '0';
	
	case present_state is 						
	
			when q1 =>
				MUX_LOG 		<= "001";
				DEMUX_LOG 	<= "001";
				MUX_REGX 	<= "01";
				LOAD_REGX 	<= '1';
				MUX_VAL 		<= "001";
				DEMUX_VAL 	<= "001";
				MUX_REGY 	<= "01";
				LOAD_REGY 	<= '1';
				
			when q2 =>
				MUX_LOG 		<= "010";
				DEMUX_LOG 	<= "010";
				MUX_VAL 		<= "010";
				DEMUX_VAL 	<= "010";
				MUX_REGX 	<= "10";
				LOAD_REGX 	<= '1';				
				
			when q3 =>
				MUX_LOG 		<= "011";
				DEMUX_LOG 	<= "011";				
				MUX_REGT 	<= "01";
				LOAD_REGT	<= '1';
				
			when q4 =>
				MUX_LOG 		<= "001";
				DEMUX_LOG 	<= "001";
				MUX_VAL 		<= "011";
				DEMUX_VAL 	<= "011";
				MUX_REGT 	<= "10";
				LOAD_REGT	<= '1';
				
			when q5 => 
				MUX_LOG 		<= "100";
				DEMUX_LOG 	<= "100";	
				MUX_REGT 	<= "11";
				LOAD_REGT	<= '1';				
				
			when q6 => 
				MUX_LOG 		<= "101";
				DEMUX_LOG 	<= "101";
				MUX_VAL 		<= "100";
				DEMUX_VAL 	<= "100";	
				MUX_REGY 	<= "10";
				LOAD_REGY 	<= '1';				

			when q7 => 
				FINISHED <= '1';		
				
			when others =>
					null;
	end case;	
end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}

\newpage
\item EC Double Datapath\\  
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{ec_mul_dp}
\caption{Symbol modułu EC Double Datapath}
\end{figure}

\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{ec_mul_dp_scheme}
\caption{Schemat modułu EC Double Datapath}
\end{figure}
\end{landscape}

\item EC Double Validator\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_mul_val}
\caption{Symbol modułu EC Double Validator}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity EC_DOUBLE_Validator is
	port( P_X 				 : in std_logic_vector (8 downto 0);
			P_Y 				 : in std_logic_vector (8 downto 0);
			SIG_ZERO_DIV	 :	out std_logic;
			ZERO  	       : out std_logic_vector (1 downto 0));	
end EC_DOUBLE_Validator;

architecture Behavioral of EC_DOUBLE_Validator is

begin

process(P_X,P_Y)
begin
	if(P_X = "000000000" and P_Y = "000000000") then	
		ZERO <= "10";
		SIG_ZERO_DIV <= '0';
	elsif(P_X = "000000000" and P_Y /= "000000000") then	 
		SIG_ZERO_DIV <= '1';
	else
		ZERO <= "01";
		SIG_ZERO_DIV <= '0';
	end if;
end process;

end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Moduł mnożenia skalarnego}

EC Scalar Mul\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{ec_scalar}
\caption{Symbol modułu EC Scalar Mul}
\end{figure}

\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.53]{ec_scalar_scheme}
\caption{Schemat modułu EC Scalar Mul}
\end{figure}
\end{landscape}

\begin{itemize}

\item EC Scalar Mul Control Unit\\ 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{ec_scalar_cu}
\caption{Symbol modułu EC Scalar Mul Control Unit}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
entity EC_SCALAR_MUL_Control_Unit is
	port( CLK 		     : in std_logic;
			GO 		     : in std_logic;
			k				  : in std_logic_vector (8 downto 0);
			ADD_FINISHED  : in std_logic;
			MUL_FINISHED  : in std_logic;
			FINISHED	     : out std_logic;
			GO_ADD	     : out std_logic;
			GO_MUL	     : out std_logic;
			LOAD_REG_R    : out std_logic;
			LOAD_REG_Q    : out std_logic;
			MUX_CONV		  : out std_logic_vector (1 downto 0);
			MUX_MUL		  : out std_logic_vector (1 downto 0);
			MUX_REG_R	  : out std_logic_vector (1 downto 0);
			MUX_REG_Q	  : out std_logic_vector (1 downto 0));
end EC_SCALAR_MUL_Control_Unit;

architecture Behavioral of EC_SCALAR_MUL_Control_Unit is

type state_type is (q0, q1, q2, q3, q4, q5, q6, q7, q8, q9);
signal present_state, next_state: state_type;

signal counter	: std_logic_vector(8 downto 0);

begin

process(CLK) 
begin
	if(rising_edge(CLK)) then
		present_state <= next_state;
	end if;
end process;

process(present_state, counter, k, GO, ADD_FINISHED, MUL_FINISHED)
begin

	case present_state is

				when q0 =>
						if(GO = '1') then
							next_state <= q1;
						else
							next_state <= q0;
						end if;	
					
				when q1 =>
						next_state <= q2;						
				
				when q2 =>
						if(counter = "000000000") then 
							next_state <= q9;
						else
							next_state <= q3;
						end if; 
																		
				when q3 =>
						if(ADD_FINISHED = '0') then
							next_state <= q3;
						else
							if((k and counter) = "000000000") then
								next_state <= q4;
							else
								next_state <= q5;
							end if;
						end if;
						
				when q4 =>
						next_state <= q6;
				
				when q5 =>
						next_state <= q6;						
				
				when q6 =>
						if(MUL_FINISHED = '0') then
							next_state <= q6;
						else
							if((k and counter) = "000000000") then
								next_state <= q7;
							else
								next_state <= q8;
							end if;
						end if;
						
				when q7 =>
						next_state <= q2;
						
				when q8 =>
						next_state <= q2;				
						
				when q9 =>
						next_state <= q0;
						
				when others =>
						null;
	end case;
end process;


process(present_state)
begin

	GO_ADD		<= '0';
	GO_MUL		<= '0';
	LOAD_REG_R	<= '0';
	LOAD_REG_Q	<= '0';	
	FINISHED 	<= '0';
	
	case present_state is 	
			
			when q1 =>
				MUX_REG_R	<= "00";
				LOAD_REG_R 	<= '1';
				MUX_REG_Q 	<= "01";
				LOAD_REG_Q 	<= '1';
				counter 		<= "010000000";

			when q2 =>
				MUX_CONV 	<= "01";
				GO_ADD 		<= '1';
	
			when q4 =>
				MUX_REG_Q 	<= "10";
				LOAD_REG_Q 	<= '1';
				MUX_MUL 		<= "01";
				MUX_CONV 	<= "10";
				GO_MUL 		<= '1';				

			when q5 =>
				MUX_REG_R 	<= "01";
				LOAD_REG_R 	<= '1';
				MUX_MUL 		<= "10";
				MUX_CONV 	<= "10";
				GO_MUL 		<= '1';		
				
			when q7 =>
				MUX_REG_R 	<= "10";
				LOAD_REG_R 	<= '1';				
				counter 		<= '0' & counter(8 downto 1);

			when q8 => 				
				MUX_REG_Q	<= "11";
				LOAD_REG_Q 	<= '1';				
				counter 		<= '0' & counter(8 downto 1);

			when q9 => 	
				FINISHED 	<= '1';
				
			when others =>
					null;
	end case;	
	
end process;
end Behavioral;
\end{lstlisting}
\end{center}

\item EC Scalar Mul Datapath\\  
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{ec_scalar_dp}
\caption{Symbol modułu EC Scalar Mul Datapath}
\end{figure}

\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{ec_scalar_dp_scheme}
\caption{Schemat modułu EC Scalar Mul Datapath}
\end{figure}
\end{landscape}
\end{itemize}

\section{Moduł ECDSA}
Moduł ECDSA jest modułem głównym i został zaimplementowany wyłącznie przy użyciu schematu. Na schemacie widoczne są wykorzystane instancję modułów mnożenia skalarnego oraz inwertera. Pozostałe operacje algorytmu są wykonywane przy pomocy asynchronicznych modułów, dzięki czemu nie ma potrzeby implementacji maszyny stanów oraz Control Unit.
Do symulacji wykorzystany został program ISim 14.6 Xilinx.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{ecdsa_mod}
\caption{Symbol modułu ECDSA}
\end{figure}
\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{ecdsa_mod_scheme}
\caption{Schemat modułu ECDSA}
\end{figure}
\end{landscape}

\chapter{Symulacja}
W tym rozdziale zostaną omówione wyniki symulacji większych modułów w celu sprawdzenia poprawności wykonywanych obliczeń. Do analizy pojedynczego przypadku(case study) zostania przeprowadzona symulacja modułu ECDSA. Na końcu zostaną przedstawione wyniki i czasy wykonywanych obliczeń.

Podczas symulacji przyjęto ciało skończone o parametrach:
\begin{itemize}
\item ilość bitów: $8$
\item ilość elementów: $2^8=256$
\item generator: $100011011$ 
\end{itemize}
Listing wszystkich elementów ciała w obu reprezentacjach załączony jest w Dodatku A.\\
\\Przyjęto losowe współczynniki krzywej eliptycznej jako:
\begin{itemize}
\item $A=$0x0B$=g^{104}$
\item $B=$0x01$=g^{0}$
\end{itemize}
Ostatecznie, krzywa eliptyczna opisana jest wzorem:
\[E: y^2+xy=x^3+g^{104}x^2+g^0\]
\\Wybrano również dwa punkty $P,Q \in E$. Jeśli punkt należy do krzywej to jego współrzędne spełniają powyższe równanie.\\
\begin{itemize}
\item Punkt $P=($0x52,0xF4$)=(g^{253},g^{197})$
\[(g^{197})^2+g^{253}g^{197}=(g^{253})^3+g^{104}(g^{253})^2+g^0\]
\[g^{139}+g^{195}=g^{249}+g^{100}+g^0\]
\[\mathrm{0x56}\oplus\mathrm{0x63}=\mathrm{0x24}\oplus\mathrm{0x10}\oplus\mathrm{0x01}\]
\[\mathrm{0x53}=\mathrm{0x53}\]
\[\mathrm{0x01}=\mathrm{0x01}\]

\item Punkt $Q=(\mathrm{0xB8},\mathrm{0xE1})=(g^{59},g^{17})$
\[(g^{17})^2+g^{59}g^{17}=(g^{59})^3+g^{104}(g^{59})^2+g^0\]
\[g^{34}+g^{76}=g^{177}+g^{222}+g^0\]
\[\mathrm{0x5C}\oplus\mathrm{0x18}=\mathrm{0xB6}\oplus\mathrm{0xF3}\oplus\mathrm{0x01}\]
\[\mathrm{0x44}=\mathrm{0x44}\]
\[\mathrm{0x01}=\mathrm{0x01}\]
\end{itemize}

\section{Moduł EC Add}
Do zasymulowania działania modułu należy uruchomić plik TEST\_EC\_ADD\_Test\_Bench za pomocą symulator ISim. Moduł wykona operację dodawania punktów na krzywej eliptycznej $R=P+Q, R,P,Q \in E$
\\Wycinek kodu przedstawiający uruchomienie symulacji dla podanych parametrów: 
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
	wait for CLK_period;
	P_X <= conv_std_logic_vector(82, 9);
	P_Y <= conv_std_logic_vector(244, 9);	
	Q_X <= conv_std_logic_vector(184, 9);
	Q_Y <= conv_std_logic_vector(225, 9);						
	A <= conv_std_logic_vector(11, 9);
	GO <= '1'; 
	wait for CLK_period;
	GO <= '0';			
	wait until FINISHED = '1';				
	wait for CLK_period;
\end{lstlisting}
\end{center}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_add_sym}
\caption{Symulacja modułu EC Add}
\end{figure}

Na powyższej symulacji widać, że punkt $R=(5,61)$. Sprawdzając czy punkt $R$ spełnia równanie krzywej $E$ udowodnimy poprawność wykonanych obliczeń.\\
\\Punkt $R=(\mathrm{0x05},\mathrm{0x3D})=(g^{2},g^{147})$
\[(g^{147})^2+g^{2}g^{147}=(g^{2})^3+g^{104}(g^{2})^2+g^0\]
\[g^{39}+g^{149}=g^{6}+g^{108}+g^0\]
\[\mathrm{0x26}\oplus\mathrm{0xC9}=\mathrm{0x55}\oplus\mathrm{0xBB}\oplus\mathrm{0x01}\]
\[\mathrm{0xEF}=\mathrm{0xEF}\]
\[\mathrm{0x01}=\mathrm{0x01}\]
Punkt $R$ należy do $E$.\\
Moduł potrzebował na obliczenia 5 taktów zegara.

\section{Moduł EC Point Double}
Do zasymulowania działania modułu należy uruchomić plik \\TEST\_EC\_POINT\_DOUBLE\_Test\_Bench za pomocą symulator ISim. Moduł wykona operację podwojenia punktu na krzywej eliptycznej $R=2P, R,P \in E$
\\Wycinek kodu przedstawiający uruchomienie symulacji dla podanych parametrów: 
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
	wait for CLK_period;
	P_X <= conv_std_logic_vector(82, 9);
	P_Y <= conv_std_logic_vector(244, 9);					
	B <= conv_std_logic_vector(1, 9);
	GO <= '1'; 
	wait for CLK_period;
	GO <= '0';			
	wait until FINISHED = '1';				
	wait for CLK_period;
\end{lstlisting}
\end{center}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_mul_sym}
\caption{Symulacja modułu EC Point Double}
\end{figure}

Na powyższej symulacji widać, że punkt $R=(165,202)$. Sprawdzając czy punkt $R$ spełnia równanie krzywej $E$ udowodnimy poprawność wykonanych obliczeń.\\
\\Punkt $R=(\mathrm{0xA5},\mathrm{0xCA})=(g^{196},g^{207})$
\[(g^{207})^2+g^{196}g^{207}=(g^{196})^3+g^{104}(g^{196})^2+g^0\]
\[g^{159}+g^{148}=g^{78}+g^{241}+g^0\]
\[\mathrm{0x75}\oplus\mathrm{0x47}=\mathrm{0x78}\oplus\mathrm{0x4B}\oplus\mathrm{0x01}\]
\[\mathrm{0x32}=\mathrm{0x32}\]
\[\mathrm{0x01}=\mathrm{0x01}\]
Punkt $R$ należy do $E$.\\
Moduł wykonał obliczenia w ciągu 7 taktów zegara.
\section{Moduł EC Scalar Mul}
Do zasymulowania działania modułu należy uruchomić plik \\TEST\_EC\_SCALAR\_MUL\_Test\_Bench za pomocą symulator ISim. Moduł wykona operację skalarnego mnożenia punktu na krzywej eliptycznej $R=kP$, gdzie R,P $\in E$. Przyjmijmy za $k$ losową wartość $k=6$.
\\Wycinek kodu przedstawiający uruchomienie symulacji dla podanych parametrów: 
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
	wait for CLK_period;
	P_X <= conv_std_logic_vector(82, 9);
	P_Y <= conv_std_logic_vector(244, 9);				
	A <= conv_std_logic_vector(11, 9);			
	B <= conv_std_logic_vector(1, 9);
	k <= conv_std_logic_vector(6, 9);
	GO <= '1'; 
	wait for CLK_period;
	GO <= '0';			
	wait until FINISHED = '1';				
	wait for CLK_period;
\end{lstlisting}
\end{center}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{ec_scalar_sym}
\caption{Symulacja modułu EC Scalar Mul}
\end{figure}

Na powyższej symulacji widać, że punkt $R=(189,152)$. Sprawdzając czy punkt $R$ spełnia równanie krzywej $E$ udowodnimy poprawność wykonanych obliczeń.\\
\\Punkt $R=(\mathrm{0xBD},\mathrm{0x98})=(g^{85},g^{89})$
\[(g^{89})^2+g^{85}g^{89}=(g^{85})^3+g^{104}(g^{85})^2+g^0\]
\[g^{178}+g^{174}=g^{255}+g^{19}+g^0\]
\[\mathrm{0xC1}\oplus\mathrm{0x89}=\mathrm{0x01}\oplus\mathrm{0x48}\oplus\mathrm{0x01}\]
\[\mathrm{0x48}=\mathrm{0x48}\]
\[\mathrm{0x01}=\mathrm{0x01}\]
Punkt $R$ należy do $E$.\\
Moduł potrzebował na obliczenia 70 taktów zegara. Dzięki zastosowaniu algorytmu Montgomery Ladder moduł zawsze potrzebuje tej samej ilości taktów do wykonania obliczeń, niezależnie od wartości $k$.  


\section{Moduł Inverter Mod N}
Do przeprowadzenia symulacji modułu należy uruchomić plik \\TEST\_Inverter\_Mod\_N za pomocą symulator ISim. Moduł znajdzie odwrotność podanej wartości parametru lub zasygnalizuje, że odwrotność nie istnieje. Wyjście inwertera zależy od parametrów wejściowych wg wzoru:
\[y \equiv x^{-1} \mod N\]
Przyjmijmy $x=57$ i $N=127$ 
\[y \equiv 57^{-1} \mod 127\]
\\Wycinek kodu przedstawiający uruchomienie symulacji dla powyższych parametrów: 
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
	wait for CLK_period;
	X <= conv_std_logic_vector(57, 9);
	N <= conv_std_logic_vector(127, 9);				
	GO <= '1'; 
	wait for CLK_period;
	GO <= '0';			
	wait until FINISHED = '1' or ERROR_SIG = '1';
	wait for CLK_period;
\end{lstlisting}
\end{center}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{inverter_sym}
\caption{Symulacja modułu Inverter Mod N}
\end{figure}

Na powyższej symulacji widać, że $y=78$. 
\[y \equiv 57^{-1} \mod 127\]
\[y\cdot 57\equiv 1 \mod 127\]
\[78 \cdot 57\equiv 1 \mod 127\]
\[4446\equiv 1 \mod 127\]
\[4446 - 1 = 4445 = 35 \cdot 127\]

Moduł potrzebował na obliczenia 40 taktów zegara. Czas działania modułu nie jest stały i zależy od wartości parametrów wejściowych. W praktyce im większa różnica między parametrem $x$ i $N$ tym dłużej będą wykonywane obliczenia, ponieważ moduł musi wykonać większą liczbę odejmowań w celu osiągnięcia wartości $1$. W implementacjach wyższego poziomu, algorytm ten jest usprawniany operatorem reszty z dzielenia $\%$. 

\section{Moduł ECDSA}
W celu wygenerowania sygnatury/podpisu cyfrowego należy przygotować następujące parametry:
\begin{itemize}
\item współczynniki A i B opisujące krzywą eliptyczną $E$
\item współrzędne punktu $G=(g_{x},g_{y}) \in E$
\item wartość $n$ - ilość punktów spełniających równanie krzywej $E$
\item parametr $e$ czyli wartość do zaszyfrowania np. jeden znak (bajt) wiadomości
\item klucz prywatny $d_A$
\item wartość parametru $k$, która powinna być generowana losowo za każdym razem gdy uruchamiany jest moduł/program
\end{itemize}

Mając przygotowane dane wejściowe można zasymulować działanie modułu uruchamiając plik SIM\_ECDSA za pomocą symulator ISim. Flaga FINISHED zasygnalizuję, że na wyjściu pojawiła się wygenerowana sygnatura w postaci pary liczb $(r,s)$.
\\Wycinek kodu przedstawiający wybrane parametry wejściowe: 
\begin{center}
\begin{lstlisting}[style=vhdl]
	wait for CLK_period;					
	A <= conv_std_logic_vector(11, 9);
	B <= conv_std_logic_vector(1, 9);
	G_X <= conv_std_logic_vector(82, 9);
	G_Y <= conv_std_logic_vector(244, 9);

	n <= conv_std_logic_vector(22, 9);	
	e <= conv_std_logic_vector(27, 9);
	dA <= conv_std_logic_vector(34, 9);			
	k <= conv_std_logic_vector(15, 9);
			
	GO <= '1'; 
	wait for CLK_period;
	GO <= '0';			
			
	wait until FINISHED = '1';				
	wait;
\end{lstlisting}
\end{center}

\begin{landscape}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics{ecdsa_sym}
\caption{Symulacja modułu ECDSA}
\end{figure}
\end{landscape}

Wygenerowana sygnatura to:
\[(17,11)\]

Moduł wykonał obliczenia w ciągu 80 cykli zegara.

\section{Wyniki}
Uruchamiając syntezę głównego modułu dla docelowego urządzenia Spartan3E 3s100evq100-5 uzyskano następujące wyniki dotyczące zajętości projektu oraz maksymalnej częstotliwości taktowania zegara.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Podsumowanie zajętości urządzenia}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{| L{4cm} | C{3cm} | C{3cm} |} \hline

Plastry: & 527/960 & 54\% \\ \hline
Plastry Flip-Flops : & 234/1920 & 12\% \\ \hline
4-wejściowe LUT: & 964/1920 & 50\% \\ \hline
Bonded IOB: & 69/66 & 104\% \\ \hline
GCLK: & 3/24 & 12\% \\ \hline
IO: & 97 & - \\ \hline
Częstotliwość maks.: & 48.288 MHz & - \\ \hline
Okres zegara : & 20.709 ns & - \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Dla wymaganego minimalnego okresu zegara, czasy obliczeń poszczególnych modułów wynoszą:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Timingi modułów synchronicznych}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{| L{4cm} | C{3cm} | C{3cm} |} \hline

EC Add & 103.545 ns & 0.1 $\mu $s \\ \hline
EC Double & 144.963 ns & 0.14 $\mu $s \\ \hline
EC Scalar Mul & 1449.63 ns & 1.45 $\mu $s \\ \hline
ECDSA & 11656.72 ns & 11.66 $\mu $s\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\chapter{Podsumowanie}

Wykonany projekt inżynierski można uznać za zrealizowany, jako że udało się wykonać główne polecenie czyli implementację krzywych eliptycznych w strukturach programowalnych. Wykorzystanie implementacji do opracowania samodzielnego modułu szyfrującego dane według algorytmu ECDSA służyło zaprezentowaniu zastosowań tej techniki w dziedzinie nowoczesnej kryptografii. Celem pracy nie była analiza algorytmów stosujących krzywe eliptyczne, ale raczej realizacja stosowanych metod do rozwiązywania głównych problemów napotykanych podczas implementacji szybkich układów cyfrowych szyfrujących dane. Przyjęte rozwiązania wykorzystywane są w wielu różnych innych systemach kryptograficznych. Analizując ostateczne wyniki, przedstawione w poprzednim rozdziale, można zdecydowanie stwierdzić, że udało się opracować moduły wykonujące obliczenia bardzo szybko, co było najistotniejszym parametrem końcowym.				

Atrakcyjność rozwiązań znacznie spadnie jeśli popatrzymy na efekt końcowy pod kątem rozmiarów i zajętości układu cyfrowego. Ostatecznie moduł główny jest syntezowany do 964 tablic LUT, co jest stosunkowo dużą liczbą. Warto również zaznaczyć, że bezpieczne systemy kryptografii klucza publicznego wymagają zapisywania wartości na minimum 160 bitach(tu 8 bitów), przez co użycie statycznych modułów pamięci w celu zastąpienia obliczeń nie jest dobrym rozwiązaniem.

Projekt inżynierski wymagał ode mnie uzyskania odpowiedniego poziomu wiedzy matematycznej z zakresu algebry abstrakcyjnej, co okazało się być jednym z najtrudniejszych etapów podczas rozwijania całego projektu. Mając przygotowane już rozwiązania i algorytmy, implementacja w sprzęcie nie stawiła większego problemu, ale wymagała wcześniejszego zapoznania się ze środowiskiem oraz z ogólnie przyjętymi zasadami i metodami programowania w języku VHDL. Wykonana praca rozwinęła moją wiedzę i umiejętności z zakresu kryptografii i implementacji sprzętowych, oraz zainspirowała do dalszej pracy w tej dziedzinie.  

\appendix
\chapter{Elementy ciała skończonego użytego podczas symulacji}

\begin{center}
\begin{longtable}{l l l l l l l l l}
\caption{Elementy ciała posortowane wg logarytmów}\\
$g^{0}=$0x01 & $g^{1}=$0x03 & $g^{2}=$0x05 & $g^{3}=$0x0F & $g^{4}=$0x11 & $g^{5}=$0x33\\
$g^{6}=$0x55 & $g^{7}=$0xFF & $g^{8}=$0x1A & $g^{9}=$0x2E & $g^{10}=$0x72 & $g^{11}=$0x96\\
$g^{12}=$0xA1 & $g^{13}=$0xF8 & $g^{14}=$0x13 & $g^{15}=$0x35 & $g^{16}=$0x5F & $g^{17}=$0xE1\\
$g^{18}=$0x38 & $g^{19}=$0x48 & $g^{20}=$0xD8 & $g^{21}=$0x73 & $g^{22}=$0x95 & $g^{23}=$0xA4\\
$g^{24}=$0xF7 & $g^{25}=$0x02 & $g^{26}=$0x06 & $g^{27}=$0x0A & $g^{28}=$0x1E & $g^{29}=$0x22\\
$g^{30}=$0x66 & $g^{31}=$0xAA & $g^{32}=$0xE5 & $g^{33}=$0x34 & $g^{34}=$0x5C & $g^{35}=$0xE4\\
$g^{36}=$0x37 & $g^{37}=$0x59 & $g^{38}=$0xEB & $g^{39}=$0x26 & $g^{40}=$0x6A & $g^{41}=$0xBE\\
$g^{42}=$0xD9 & $g^{43}=$0x70 & $g^{44}=$0x90 & $g^{45}=$0xAB & $g^{46}=$0xE6 & $g^{47}=$0x31\\
$g^{48}=$0x53 & $g^{49}=$0xF5 & $g^{50}=$0x04 & $g^{51}=$0x0C & $g^{52}=$0x14 & $g^{53}=$0x3C\\
$g^{54}=$0x44 & $g^{55}=$0xCC & $g^{56}=$0x4F & $g^{57}=$0xD1 & $g^{58}=$0x68 & $g^{59}=$0xB8\\
$g^{60}=$0xD3 & $g^{61}=$0x6E & $g^{62}=$0xB2 & $g^{63}=$0xCD & $g^{64}=$0x4C & $g^{65}=$0xD4\\
$g^{66}=$0x67 & $g^{67}=$0xA9 & $g^{68}=$0xE0 & $g^{69}=$0x3B & $g^{70}=$0x4D & $g^{71}=$0xD7\\
$g^{72}=$0x62 & $g^{73}=$0xA6 & $g^{74}=$0xF1 & $g^{75}=$0x08 & $g^{76}=$0x18 & $g^{77}=$0x28\\
$g^{78}=$0x78 & $g^{79}=$0x88 & $g^{80}=$0x83 & $g^{81}=$0x9E & $g^{82}=$0xB9 & $g^{83}=$0xD0\\
$g^{84}=$0x6B & $g^{85}=$0xBD & $g^{86}=$0xDC & $g^{87}=$0x7F & $g^{88}=$0x81 & $g^{89}=$0x98\\
$g^{90}=$0xB3 & $g^{91}=$0xCE & $g^{92}=$0x49 & $g^{93}=$0xDB & $g^{94}=$0x76 & $g^{95}=$0x9A\\
$g^{96}=$0xB5 & $g^{97}=$0xC4 & $g^{98}=$0x57 & $g^{99}=$0xF9 & $g^{100}=$0x10 & $g^{101}=$0x30\\
$g^{102}=$0x50 & $g^{103}=$0xF0 & $g^{104}=$0x0B & $g^{105}=$0x1D & $g^{106}=$0x27 & $g^{107}=$0x69\\
$g^{108}=$0xBB & $g^{109}=$0xD6 & $g^{110}=$0x61 & $g^{111}=$0xA3 & $g^{112}=$0xFE & $g^{113}=$0x19\\
$g^{114}=$0x2B & $g^{115}=$0x7D & $g^{116}=$0x87 & $g^{117}=$0x92 & $g^{118}=$0xAD & $g^{119}=$0xEC\\
$g^{120}=$0x2F & $g^{121}=$0x71 & $g^{122}=$0x93 & $g^{123}=$0xAE & $g^{124}=$0xE9 & $g^{125}=$0x20\\
$g^{126}=$0x60 & $g^{127}=$0xA0 & $g^{128}=$0xFB & $g^{129}=$0x16 & $g^{130}=$0x3A & $g^{131}=$0x4E\\
$g^{132}=$0xD2 & $g^{133}=$0x6D & $g^{134}=$0xB7 & $g^{135}=$0xC2 & $g^{136}=$0x5D & $g^{137}=$0xE7\\
$g^{138}=$0x32 & $g^{139}=$0x56 & $g^{140}=$0xFA & $g^{141}=$0x15 & $g^{142}=$0x3F & $g^{143}=$0x41\\
$g^{144}=$0xC3 & $g^{145}=$0x5E & $g^{146}=$0xE2 & $g^{147}=$0x3D & $g^{148}=$0x47 & $g^{149}=$0xC9\\
$g^{150}=$0x40 & $g^{151}=$0xC0 & $g^{152}=$0x5B & $g^{153}=$0xED & $g^{154}=$0x2C & $g^{155}=$0x74\\
$g^{156}=$0x9C & $g^{157}=$0xBF & $g^{158}=$0xDA & $g^{159}=$0x75 & $g^{160}=$0x9F & $g^{161}=$0xBA\\
$g^{162}=$0xD5 & $g^{163}=$0x64 & $g^{164}=$0xAC & $g^{165}=$0xEF & $g^{166}=$0x2A & $g^{167}=$0x7E\\
$g^{168}=$0x82 & $g^{169}=$0x9D & $g^{170}=$0xBC & $g^{171}=$0xDF & $g^{172}=$0x7A & $g^{173}=$0x8E\\
$g^{174}=$0x89 & $g^{175}=$0x80 & $g^{176}=$0x9B & $g^{177}=$0xB6 & $g^{178}=$0xC1 & $g^{179}=$0x58\\
$g^{180}=$0xE8 & $g^{181}=$0x23 & $g^{182}=$0x65 & $g^{183}=$0xAF & $g^{184}=$0xEA & $g^{185}=$0x25\\
$g^{186}=$0x6F & $g^{187}=$0xB1 & $g^{188}=$0xC8 & $g^{189}=$0x43 & $g^{190}=$0xC5 & $g^{191}=$0x54\\
$g^{192}=$0xFC & $g^{193}=$0x1F & $g^{194}=$0x21 & $g^{195}=$0x63 & $g^{196}=$0xA5 & $g^{197}=$0xF4\\
$g^{198}=$0x07 & $g^{199}=$0x09 & $g^{200}=$0x1B & $g^{201}=$0x2D & $g^{202}=$0x77 & $g^{203}=$0x99\\
$g^{204}=$0xB0 & $g^{205}=$0xCB & $g^{206}=$0x46 & $g^{207}=$0xCA & $g^{208}=$0x45 & $g^{209}=$0xCF\\
$g^{210}=$0x4A & $g^{211}=$0xDE & $g^{212}=$0x79 & $g^{213}=$0x8B & $g^{214}=$0x86 & $g^{215}=$0x91\\
$g^{216}=$0xA8 & $g^{217}=$0xE3 & $g^{218}=$0x3E & $g^{219}=$0x42 & $g^{220}=$0xC6 & $g^{221}=$0x51\\
$g^{222}=$0xF3 & $g^{223}=$0x0E & $g^{224}=$0x12 & $g^{225}=$0x36 & $g^{226}=$0x5A & $g^{227}=$0xEE\\
$g^{228}=$0x29 & $g^{229}=$0x7B & $g^{230}=$0x8D & $g^{231}=$0x8C & $g^{232}=$0x8F & $g^{233}=$0x8A\\
$g^{234}=$0x85 & $g^{235}=$0x94 & $g^{236}=$0xA7 & $g^{237}=$0xF2 & $g^{238}=$0x0D & $g^{239}=$0x17\\
$g^{240}=$0x39 & $g^{241}=$0x4B & $g^{242}=$0xDD & $g^{243}=$0x7C & $g^{244}=$0x84 & $g^{245}=$0x97\\
$g^{246}=$0xA2 & $g^{247}=$0xFD & $g^{248}=$0x1C & $g^{249}=$0x24 & $g^{250}=$0x6C & $g^{251}=$0xB4\\
$g^{252}=$0xC7 & $g^{253}=$0x52 & $g^{254}=$0xF6 & $g^{255}=$0x01
\end{longtable}
\end{center}



\begin{center}
\begin{longtable}{l l l l l l l l l}
\caption{Elementy ciała posortowane wg wartości}\\
0x00$-\infty$ & 0x01$=g^{0}$ & 0x02$=g^{25}$ & 0x03$=g^{1}$ & 0x04$=g^{50}$ & 0x05$=g^{2}$\\

0x06$=g^{26}$ & 0x07$=g^{198}$ & 0x08$=g^{75}$ & 0x09$=g^{199}$ & 0x0A$=g^{27}$ & 0x0B$=g^{104}$\\

0x0C$=g^{51}$ & 0x0D$=g^{238}$ & 0x0E$=g^{223}$ & 0x0F$=g^{3}$ & 0x10$=g^{100}$ & 0x11$=g^{4}$\\

0x12$=g^{224}$ & 0x13$=g^{14}$ & 0x14$=g^{52}$ & 0x15$=g^{141}$ & 0x16$=g^{129}$ & 0x17$=g^{239}$\\

0x18$=g^{76}$ & 0x19$=g^{113}$ & 0x1A$=g^{8}$ & 0x1B$=g^{200}$ & 0x1C$=g^{248}$ & 0x1D$=g^{105}$\\

0x1E$=g^{28}$ & 0x1F$=g^{193}$ & 0x20$=g^{125}$ & 0x21$=g^{194}$ & 0x22$=g^{29}$ & 0x23$=g^{181}$\\

0x24$=g^{249}$ & 0x25$=g^{185}$ & 0x26$=g^{39}$ & 0x27$=g^{106}$ & 0x28$=g^{77}$ & 0x29$=g^{228}$\\

0x2A$=g^{166}$ & 0x2B$=g^{114}$ & 0x2C$=g^{154}$ & 0x2D$=g^{201}$ & 0x2E$=g^{9}$ & 0x2F$=g^{120}$\\

0x30$=g^{101}$ & 0x31$=g^{47}$ & 0x32$=g^{138}$ & 0x33$=g^{5}$ & 0x34$=g^{33}$ & 0x35$=g^{15}$\\

0x36$=g^{225}$ & 0x37$=g^{36}$ & 0x38$=g^{18}$ & 0x39$=g^{240}$ & 0x3A$=g^{130}$ & 0x3B$=g^{69}$\\

0x3C$=g^{53}$ & 0x3D$=g^{147}$ & 0x3E$=g^{218}$ & 0x3F$=g^{142}$ & 0x40$=g^{150}$ & 0x41$=g^{143}$\\

0x42$=g^{219}$ & 0x43$=g^{189}$ & 0x44$=g^{54}$ & 0x45$=g^{208}$ & 0x46$=g^{206}$ & 0x47$=g^{148}$\\

0x48$=g^{19}$ & 0x49$=g^{92}$ & 0x4A$=g^{210}$ & 0x4B$=g^{241}$ & 0x4C$=g^{64}$ & 0x4D$=g^{70}$\\

0x4E$=g^{131}$ & 0x4F$=g^{56}$ & 0x50$=g^{102}$ & 0x51$=g^{221}$ & 0x52$=g^{253}$ & 0x53$=g^{48}$\\

0x54$=g^{191}$ & 0x55$=g^{6}$ & 0x56$=g^{139}$ & 0x57$=g^{98}$ & 0x58$=g^{179}$ & 0x59$=g^{37}$\\

0x5A$=g^{226}$ & 0x5B$=g^{152}$ & 0x5C$=g^{34}$ & 0x5D$=g^{136}$ & 0x5E$=g^{145}$ & 0x5F$=g^{16}$\\

0x60$=g^{126}$ & 0x61$=g^{110}$ & 0x62$=g^{72}$ & 0x63$=g^{195}$ & 0x64$=g^{163}$ & 0x65$=g^{182}$\\

0x66$=g^{30}$ & 0x67$=g^{66}$ & 0x68$=g^{58}$ & 0x69$=g^{107}$ & 0x6A$=g^{40}$ & 0x6B$=g^{84}$\\

0x6C$=g^{250}$ & 0x6D$=g^{133}$ & 0x6E$=g^{61}$ & 0x6F$=g^{186}$ & 0x70$=g^{43}$ & 0x71$=g^{121}$\\

0x72$=g^{10}$ & 0x73$=g^{21}$ & 0x74$=g^{155}$ & 0x75$=g^{159}$ & 0x76$=g^{94}$ & 0x77$=g^{202}$\\

0x78$=g^{78}$ & 0x79$=g^{212}$ & 0x7A$=g^{172}$ & 0x7B$=g^{229}$ & 0x7C$=g^{243}$ & 0x7D$=g^{115}$\\

0x7E$=g^{167}$ & 0x7F$=g^{87}$ & 0x80$=g^{175}$ & 0x81$=g^{88}$ & 0x82$=g^{168}$ & 0x83$=g^{80}$\\

0x84$=g^{244}$ & 0x85$=g^{234}$ & 0x86$=g^{214}$ & 0x87$=g^{116}$ & 0x88$=g^{79}$ & 0x89$=g^{174}$\\

0x8A$=g^{233}$ & 0x8B$=g^{213}$ & 0x8C$=g^{231}$ & 0x8D$=g^{230}$ & 0x8E$=g^{173}$ & 0x8F$=g^{232}$\\

0x90$=g^{44}$ & 0x91$=g^{215}$ & 0x92$=g^{117}$ & 0x93$=g^{122}$ & 0x94$=g^{235}$ & 0x95$=g^{22}$\\

0x96$=g^{11}$ & 0x97$=g^{245}$ & 0x98$=g^{89}$ & 0x99$=g^{203}$ & 0x9A$=g^{95}$ & 0x9B$=g^{176}$\\

0x9C$=g^{156}$ & 0x9D$=g^{169}$ & 0x9E$=g^{81}$ & 0x9F$=g^{160}$ & 0xA0$=g^{127}$ & 0xA1$=g^{12}$\\

0xA2$=g^{246}$ & 0xA3$=g^{111}$ & 0xA4$=g^{23}$ & 0xA5$=g^{196}$ & 0xA6$=g^{73}$ & 0xA7$=g^{236}$\\

0xA8$=g^{216}$ & 0xA9$=g^{67}$ & 0xAA$=g^{31}$ & 0xAB$=g^{45}$ & 0xAC$=g^{164}$ & 0xAD$=g^{118}$\\

0xAE$=g^{123}$ & 0xAF$=g^{183}$ & 0xB0$=g^{204}$ & 0xB1$=g^{187}$ & 0xB2$=g^{62}$ & 0xB3$=g^{90}$\\

0xB4$=g^{251}$ & 0xB5$=g^{96}$ & 0xB6$=g^{177}$ & 0xB7$=g^{134}$ & 0xB8$=g^{59}$ & 0xB9$=g^{82}$\\

0xBA$=g^{161}$ & 0xBB$=g^{108}$ & 0xBC$=g^{170}$ & 0xBD$=g^{85}$ & 0xBE$=g^{41}$ & 0xBF$=g^{157}$\\

0xC0$=g^{151}$ & 0xC1$=g^{178}$ & 0xC2$=g^{135}$ & 0xC3$=g^{144}$ & 0xC4$=g^{97}$ & 0xC5$=g^{190}$\\

0xC6$=g^{220}$ & 0xC7$=g^{252}$ & 0xC8$=g^{188}$ & 0xC9$=g^{149}$ & 0xCA$=g^{207}$ & 0xCB$=g^{205}$\\

0xCC$=g^{55}$ & 0xCD$=g^{63}$ & 0xCE$=g^{91}$ & 0xCF$=g^{209}$ & 0xD0$=g^{83}$ & 0xD1$=g^{57}$\\

0xD2$=g^{132}$ & 0xD3$=g^{60}$ & 0xD4$=g^{65}$ & 0xD5$=g^{162}$ & 0xD6$=g^{109}$ & 0xD7$=g^{71}$\\

0xD8$=g^{20}$ & 0xD9$=g^{42}$ & 0xDA$=g^{158}$ & 0xDB$=g^{93}$ & 0xDC$=g^{86}$ & 0xDD$=g^{242}$\\

0xDE$=g^{211}$ & 0xDF$=g^{171}$ & 0xE0$=g^{68}$ & 0xE1$=g^{17}$ & 0xE2$=g^{146}$ & 0xE3$=g^{217}$\\

0xE4$=g^{35}$ & 0xE5$=g^{32}$ & 0xE6$=g^{46}$ & 0xE7$=g^{137}$ & 0xE8$=g^{180}$ & 0xE9$=g^{124}$\\

0xEA$=g^{184}$ & 0xEB$=g^{38}$ & 0xEC$=g^{119}$ & 0xED$=g^{153}$ & 0xEE$=g^{227}$ & 0xEF$=g^{165}$\\

0xF0$=g^{103}$ & 0xF1$=g^{74}$ & 0xF2$=g^{237}$ & 0xF3$=g^{222}$ & 0xF4$=g^{197}$ & 0xF5$=g^{49}$\\

0xF6$=g^{254}$ & 0xF7$=g^{24}$ & 0xF8$=g^{13}$ & 0xF9$=g^{99}$ & 0xFA$=g^{140}$ & 0xFB$=g^{128}$\\

0xFC$=g^{192}$ & 0xFD$=g^{247}$ & 0xFE$=g^{112}$ & 0xFF$=g^{7}$\\
\end{longtable}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia} %utworzenie w spisie treĹ›ci pozycji Bibliografia
\bibliography{bibliography} % wstawia bibliografiÄ™ korzystajÄ…c z pliku bibliografia.bib - dotyczy BibTeXa, jeĹĽeli nie korzystamy z BibTeXa naleĹĽy uĹĽyÄ‡ otoczenia thebibliography

%opcjonalnie moĹĽe siÄ™ tu pojawiÄ‡ spis rysunkĂłw i tabel
 \listoffigures
 \listoftables
\end{document}

